Gazetecilik mesleğinde ilk işim, ulusal bir dergide muhabirlikti. Ellili yaşlarında bir adam vardı. Gerçek adını vermeyip Claus Schmidt olarak analım. O toyluk çağlarımda benim gözümde dünyanın en iyi gazetecisiydi. Ara sıra laf sokar, iğneleyici konuşurdu ama sonsuz meraklı, hayat dolu, sivri dilli ama bizi çok güldüren bir mizah yeteneğine sahip biriydi. O kadar güzel ve hızlı yazı yazar, kapağa çıkabilecek hikâyeler üretirdi ki onun gibi biri olabilmek için kırk fırın ekmek yemem gerektiğini düşünürdüm. Kendisinin yazı işleri müdürlüğüne getirilmemesine hep şaşırırdım.

Ancak Claus’u benden iyi tanıyanlar, onun sadece iyi bir gazeteci olmadığını bilirdi. O, aynı zamanda çok dayanıklı biriydi. Yetenekli insanların barınmasının zor olduğu bir ortamda ayakta kalmasını bilmişti. Dergi yönetiminde gerçekleşen üç büyük değişikliği yaşamış, o dönemlerde en iyi arkadaş ve meslektaşlarının çoğuyla yolları ayrılmıştı. Çocuklarından ikisini, tedavisi olmayan hastalıklardan kaybetmişti. Üçüncü çocuğunu da bir trafik kazası koparıp almıştı ondan. İşte bütün bunlara rağmen veya belki de bütün bunlar sayesinde sabahtan akşama haber odasında masadan masaya dolaşır, genç gazetecilere akıl hocalığı yapar, üzerinde çalıştığı romandan söz eder, geleceğin onun için hazırladıklarını görmek için sabırsızlanırdı.

Bazılarının çok ağır zorluklar yaşayıp da yıkılmamasının sırrı nedir? Claus Schmidt, bundan çok farklı da davranabilirdi. Hepimiz böyle şeylere rastlarız. Biri işten çıkarılır ve bir daha asla özgüvenini geri kazanamaz. Bir başkası her daim bunalımdadır ve eşinden boşandıktan sonra kendini ancak birkaç yılda toparlar. Burada önemli olan ve cevaplanması gereken soru şudur: “Neden?” İnsanların ayakta kalmasını, yaşadıkları zorlukları atlatıp yola devam etmesini sağlayan tam olarak hangi nitelikleridir?

İlkokulda Yahudi soykırımından kurtulanların hikâyelerini öğrendiğimden bu yana bu konu çok ilgimi çekiyor. Üniversitede okurken ve sonrasında Boston Psikoanalitik Derneğinde misafir araştırmacı olarak çalıştığım sıralarda bu konuya tekrar döndüm. Fakat son birkaç ayda konuya yaklaşımımı farklı ve daha önemli bir boyuta taşıdım. Bu son dönemde yaşanan terör olayları, savaşlar ve ekonomik kriz; duygusal dayanıklılık becerisini daha iyi anlamayı şart kılıyor. Neden bazı kişi ve organizasyonlar zorluklar karşısında darmadağın olurken bazıları ayakta kalıp devam edebiliyor?

Araştırmalarım sonucunda birçok bilgiye ulaştım ama yine de böyle bir konuyu tamamen anlayabilmenin mümkün olmadığını düşünüyorum. Duygusal dayanıklılık, tıpkı yaratıcılık veya dinsel içgüdüler gibi insan tabiatının en büyük gizemlerinden biridir. Ama yapılmış psikolojik araştırmalar üzerinde çalışırken ve bana anlatılan bu tarz olaylar üzerine kafa yorarken Claus Schmidt gibi kişilerin duygu ve düşüncelerine daha yakından bakma ve insan ruhunun derinliklerine inme şansı buldum.

Duygusal dayanıklılık popüler oldu

İş dünyasında duygusal dayanıklılık bu aralar çok popüler bir kavram. Çok olmadı, piyasanın en saygın danışmanlık firmalarından birinin büyük ortağıyla konuşuyordum, sohbetin konusu MBA’li adaylardan en iyi olanları nasıl seçtikleriydi. O sektörde bunu doğru yapabilmek, hayati öneme sahip bir beceridir. Kendisini bu kitapta Daniel Savageau olarak anacağımız bu ortak, adaylarda aradıkları özellikleri uzun bir liste halinde sıraladı. Zeki, hırslı ve çalışkan olmak, analitik düşünebilmek gibi bir dolu özelliği peş peşe saydı. “Peki ya duygusal dayanıklılık” diye sordum. “Evet, bu aralar çok moda bir kavram bu” diye karşılık verip devam etti: “Herkes bunu konuşuyor. Adaylar biz sormadan, duygusal dayanıklılığının yüksek olduğunu söylüyor. Ama işin doğrusu şu ki bunu bilemeyecek kadar gençler... Duygusal dayanıklılık ancak ağır olaylar yaşadıktan sonra farkına varılabilecek bir şeydir.”

“Peki, duygusal dayanıklılığı test edebilecek durumda olsaydın bunu yapar mıydın? İş dünyasında bunun bir önemi var mıdır?”

Savageau bir an durup düşündü. Kırklı yaşlarının sonlarında, hem özel hem de iş hayatında başarılı olmuş biriydi. Ancak zirveye çıkması hiç kolay olmamıştı. Rhode Island eyaletinin Woonsocket şehrinde, fakir bir ailede, Fransız asıllı bir Kanadalı olarak dünyaya gelmişti. Babasını altı yaşındayken kaybetmişti. Amerikan futbolunda iyiydi, bu sayede burs kazandı ama içki içtiği için Boston Üniversitesinden iki kez atıldı. Yirmili yaşlarında evlendi, boşandı, tekrar evlendi ve beş çocuğu oldu. Bu süreçte iki kez battı. En sonunda şu anda yönettiği danışmanlık şirketini kurdu. Sorduğum soruyaysa “Evet, önemi var” diye cevap verdi. “Aslında duygusal dayanıklılığın aradığımız tüm özelliklerden daha önemli olduğunu söyleyebilirim.” Aynı sözü, bu çalışmayı hazırlarken başkalarından da duydum. Pennsylvania’nın King of Prussia şehrinde dört yıl önce kurulan, duygusal dayanıklılık eğitimleri veren Adaptiv Learning Systems’ın CEO’su Dean Becker şöyle demişti: “Başarı konusunda diploma, deneyim ve mesleki eğitimden daha etkili bir şey varsa o da kişinin duygusal dayanıklılık düzeyidir. Bu Olimpiyatlarda da böyledir, hastanelerin onkoloji servislerinde de, şirketlerin yönetim kurullarında da...”

Duygusal dayanıklılıkla ilgili akademik çalışmaların geçmişi 40 yıl öncesine dayanıyor. Bu alandaki ilk çalışmaları Minnesota Üniversitesinin fahri hocalarından Prof. Norman Garmezy yapmıştır. Garmezy, şizofren anne-babayla büyüyen çocukların bu ortama rağmen neden psikolojik rahatsızlıklar yaşamadığını araştırırken ruh sağlığında duygusal dayanıklılık faktörünün sanılandan daha büyük bir rolü olduğunu saptamıştı.

Günümüzde, duygusal dayanıklılığı artıran unsurlara dair birçok teori bulunuyor. Boston Psikoanalitik Derneği ve Enstitüsünün eski başkanlarından Maurice Vanderpol, Yahudi soykırımı kurbanlarını araştırırken toplama kamplarından kurtulan sağlıklı bireylerin büyük bölümünün “plastik kalkan” adını verdiği bir özelliğe sahip olduğunu belirledi. Bu kalkan, mizah duygusu gibi birçok farklı katmandan oluşuyordu. Burada söz konusu olan daha ziyade kara mizahtı ama her şeye rağmen esirlere eleştirel bir perspektif sağlıyordu. Ayrıca başkalarıyla duygusal bağ kurma becerisi ve kötülüklere karşı kendi içlerinde yarattıkları psikolojik alan da diğer temel özelliklerdi.

Başka topluluklar üzerinde yürütülen araştırmalarda duygusal dayanıklılıkla ilgili farklı özellikler tespit edildi. Minneapolis merkezli bir sivil toplum kuruluşu olan, duygusal dayanıklılık ve gençlik üzerine araştırmalar yapan Search Institute, duygusal dayanıklılığı yüksek çocukların, yardım alabileceği yetişkinleri bulabilme konusunda sıra dışı bir yeteneği olduğunu belirledi. Öte yandan, duygusal dayanıklılığı yüksek şehirli gençlerin atletik yeteneklerinin de genellikle daha gelişmiş olduğunu, bu yönleri sayesinde diğerlerinin ilgisini çektiklerini gösteren başka araştırmalar da bulunuyor.

Duygusal dayanıklılıkla ilgili ilk teorilerin çoğu kalıtım unsurunu ön plana çıkarıyordu. Bazı araştırmacılar, duygusal dayanıklılığın doğuştan gelen bir özellik olduğunu söylüyorlardı. Bunda doğruluk payı var elbette ama çocuklarda, toplama kampından kurtulanlarda veya iflasın eşiğinden dönmüş şirketlerde görülen türdeki duygusal dayanıklılığın sonradan öğrenildiğine dair kanıtlar da günden güne artıyor. Boston’daki Harvard Medical School bünyesinde faaliyet gösteren Yetişkin Gelişimi Araştırmaları biriminin direktörü George Vaillant, 60 yıldır gözlemledikleri muhtelif gruplarda bazı kişilerin duygusal dayanıklılığının diğerlerine kıyasla belirgin bir artış gösterdiğini belirledi. Duygusal dayanıklılığı düşük kişilerin, bu beceriyi doğuştan sahip olanlara kıyasla daha kolay geliştirdiğini iddia eden birtakım araştırmalar da mevcut.

Yaptığım araştırmalarda karşıma çıkan duygusal dayanıklılık teorilerinin çoğu kendi içinde belli bir mantık temeline oturuyordu. Ayrıca, hemen hemen tüm teorilerin üç noktada birleştiğini de gördüm. Duygusal dayanıklılığı yüksek kişiler üç ortak karakter özelliği sergiliyor: Gerçeği olduğu gibi kabul ediyorlar; hayatın anlamlı olduğuna dair, dört elle sarıldıkları birtakım değerlerle desteklenen güçlü bir inanç besliyorlar; doğaçlama hareket etmek konusunda esrarengiz bir beceriye sahipler. Tökezleyip yere yığıldığınızda, bu özelliklerin sadece bir veya ikisiyle bile tekrar ayağa kalkabilirsiniz. Ancak gerçek manada bir duygusal dayanıklılık için üçüne birden sahip olmak gerekir. Sıraladığımız bu üç özellik, organizasyonlar için de geçerlidir. Şimdi her birini tek tek ele alalım.

Gerçeği kabullenmek

Duygusal dayanıklılıkla ilgili en yaygın görüş özünde iyimserlik olduğunu söyler. Bu görüş, söz konusu iyimserliğin gerçeklik algınızı bozmaması koşuluyla doğrudur. Bazı uç durumlarda, fazla iyimserlik sizi felakete götürebilir. İşletme alanında araştırmalar yapan yazar Jim Collins, şirketlerin ortalamanın üzerine çıkmak için başvurdukları yöntemleri incelediği Good to Great adlı kitabında bu konuyu da ele almıştı. Collins’e göre dayanıklılığı yüksek şirketlerin kadroları iyimser insanlarla doluydu. Ne var ki Collins büyük bir yanılgı içindeydi. Görüşünü, Güney Vietnam’da sekiz yıl esir tutulup işkence gören Amiral Jim Stockdale üzerinden doğrulatmaya çalışmıştı.

Collins o konuşmayı şöyle aktarıyor: “Stockdale’e esir kamplarından kurtulmayı başaramayanların kimler olduğunu sordum. ‘Cevabı kolay bir soru bu. İyimserler kurtulamadı’ diye cevap verdi. ‘Noel’de oradan kurtulacaklarını düşünüyorlardı. O olmayınca Paskalya’ya kadar çıkarız demeye başladılar. O da olmayınca 4 Temmuz bayramına, o da olmayınca Şükran Günü’ne umut bağladılar. Bir de baktılar ki yine Noel gelmiş. Bana sorarsan bu arkadaşlar hayal kırıklığı ve kederden öldü.’”

Collins, en başarılı şirketler genelinde yaptığı araştırmasında aynı görüşün, üst düzey yöneticiler arasında da yaygın olduğunu gördü. Duygusal dayanıklılığı yüksek kişiler, aynen Amiral Stockdale gibi hayatta kalmak için önemli gerçekleri olduğu gibi kabul etme becerisine sahipti. İyimserlik gereksizdir demiyoruz, yanlış anlaşılmasın. Mesela, morali bozulmuş, şevki kırılmış bir satış ekibinin ruh halini düzeltmek için iyi olasılıklardan söz etmek son derece güçlü bir araç olabilir. Fakat daha büyük zorluklar söz konusu olduğunda, soğukkanlı ve hatta karamsar diyebileceğimiz bir gerçeklik bilincine sahip olmak çok daha önemlidir.

Kendinize şu soruyu soruyorsunuzdur belki de: “İçinde bulunduğum durumun gerçeklerini tam manasıyla anlıyor ve kabulleniyor muyum? Aynı şeyi organizasyonum da yapıyor mu?” İnkârcılığın sorunlarla başa çıkma yöntemi olarak kullanıldığını gösteren araştırmalar düşünüldüğünde bunlar, gerçekten de çok iyi sorulardır. Gerçekten gerçeği kabul edebilmek herkesin harcı değildir. Bunu yapmak bazen son derece tatsız ve duygusal açıdan zorlayıcı bir iştir. Organizasyonlarda duygusal dayanıklılık üzerinden giderek gerçeği kabullenmenin derin anlamına hep birlikte bakalım.

11 Eylül 2001’den önce ünlü yatırım bankası Morgan Stanley, Dünya Ticaret Merkezinin en büyük kiracısıydı. Güney kulesinde, 43 ve 74. katlar arasında kalan toplam 22 katta, 2700 kişi çalışıyordu. O korkunç günde, ilk uçak sabah 8.46’da kuzey kulesine çarptı. Morgan Stanley, bir dakika içinde binayı tahliye etmeye başlamıştı. İkinci uçak 15 dakika sonra güney kulesine çarptığında bankanın yer aldığı katlarda hemen hemen kimse kalmamıştı. Bu saldırıda doğrudan hedef olmasına rağmen banka, sadece yedi çalışanını kaybetti.

Bankanın ikinci kulede olması elbette çok büyük bir şanstı. İlk saldırıda ofisleri vurulan finansal hizmetler firması Cantor Fitzgerald’ınsa elemanlarını kurtarmak için yapabileceği hiçbir şey yoktu. Öte yandan, Morgan Stanley’nin bu şansı en iyi şekilde değerlendirmesinin arkasında sağlam bir gerçekçilik vardı. 1993’te de aynı gökdelenlere bir saldırı düzenlenmişti. O olayın ardından bankanın üst yönetimi, Amerikan ticari gücünün bu sembol binasında çalışmanın kendilerini terör eylemlerine açık hale getirdiğini anlamışlardı.

Korkutucu gerçeği anladıktan sonra mikro düzeyde bir hazırlık programını uygulamaya koydular. Çoğu şirkette güvenlik tatbikatları hafife alınır. Morgan Stanley’deyse Bireysel Yatırımcılar Bölümünün güvenlikten sorumlu genel müdürü Rick Rescorla bu meseleyi askeri bir disiplinle ele alıyordu. Madalyalı bir Vietnam gazisi olan Rescorla’nın duygusal dayanıklılığı hayli gelişmişti. Çalışanlara felaket anında yapılması gerekenleri ciddiyetle uygulanan tatbikatlarla öğretiyordu. 11 Eylül’de o felaket yaşandığında Rescorla, Morgan Stanley çalışanlarına sükûnetlerini yitirmemelerini, tatbikatlarda defalarca tekrar yaparak öğrendiklerini uygulamalarını anons ederken bazı bina sorumlularıysa insanlara her şeyin yolunda olduğunu söylüyordu. Sonraki aylarda hayat hikâyesini ayrıntılı şekilde öğrendiğimiz Rescorla ne yazık ki bu saldırıda hayatını kaybeden yedi kişiden biri olacaktı.

Bankanın yönetim kurulu başkanı ve COO’su Robert G. Scott, “Pek çok şeyin teknolojiye bağlı olduğu finans sektöründeyseniz beklenmedik durumlar için planlama yapmak işinizin büyük bir bölümünü oluşturur” diyor. Morgan Stanley, gerçeklerin en ağırına hazırlanmış bir kurumdu. Çalışanların bir araya toplanabileceği bir değil, tam üç acil durum yeri hazırdı. Çalışma ofislerinde işleyiş kesilse bile işler bu üç ayrı yerde yürümeye devam edebilirdi. Scott, 10 Eylül’e kadar bu yedek ofislerin büyük bir lüks gibi göründüğünü ama 12 Eylül’de bunları kuranlara dâhi gözüyle bakıldığını anlatıyor.

Belki dâhiyane ama aynı zamanda bu olay duygusal dayanıklılığın da bir örneğiydi. Gerçeklere çekinmeden bakabildiğimizde, olağanüstü zorluklara dayanmak ve bu zorluklardan sağ salim çıkmak için hazırlık yapma imkânına sahip oluruz. Zorluklar başımıza gelmeden kendimizi nasıl kurtarabileceğimizi öğreniriz.

Anlam arayışı

Gerçekleri görme becerisi, duygusal dayanıklılığın ikinci yapıtaşı “kötü zamanlardan anlam çıkarma”yla yakından ilişkilidir. Baskı altındayken ellerini havaya kaldırıp “böyle bir şey neden benim başıma geldi ki” diye yakınan tipleri hepimiz biliriz. Böyleleri kendini kurban gibi görür ve yaşadığı zorluklardan ders çıkarmaz. Ancak duygusal dayanıklılığı yüksek kişiler, kendisi ve başkaları için yaşadığı acıdan bir anlam çıkarma eğiliminde olur.

Burada gerçek ismiyle değil Jackie Oiseaux diye anacağım bir arkadaşım tanısı konulamamış bipolar bozukluk nedeniyle 10 yıldan uzun süre yineleyen psikozlar yaşamıştı. Bugün bu kadın, Amerika’daki en büyük yayıncılık şirketlerinden birinde üst düzey bir mevkide bulunuyor. Bir aile kurdu ve kilise cemaatinin de önde gelen isimlerinden biri haline geldi. Ona yaşadığı krizden nasıl çıktığını sorduklarında, “İnsanlar ‘neden ben’ diye sorup duruyor. Bense hep ‘neden ben değilim’ diye sorarım. Evet, hastalığım sırasında çok şey kaybettim ama çok şey de buldum. En karanlık günlerimde yanımda olan, sonsuza dek hayatıma anlam katmaya devam edecek, inanılmaz arkadaşlar buldum” diyor.

Çoğu araştırmacı, “yaşanan zorluklardan anlam çıkarma” mekanizmasının, duygusal dayanıklılığı yüksek kişiler için bugün çektikleri sıkıntıları aşıp daha dolu, temelleri daha sağlam bir geleceğe yol almayı sağlayan bir köprü olduğunu düşünüyor. Bu köprü, şimdiki zamanı “yönetilebilir” kılıyor, içinde bulunulan anın dayanılmaz olduğu hissini yok ediyor. Bu kavramı ortaya atan ve çok güzel bir tarifini yapan kişi, Auschwitz toplama kampından kurtulmuş olan Avusturyalı psikiyatrist Viktor E. Frankl’dır. Yaşadığı kahır dolu o günlerde Frankl, “anlam terapisi” adını verdiği bir yöntem geliştirdi. Anlam terapisi, insanın hayatında büyük fark yaratacak türde kararları vermesine yardımcı olan bir terapi yöntemi…

Frankl, İnsanın Anlam Arayışı adlı kitabında, kampta anlam terapisini geliştirdiği o günü anlatıyor. Zorla çalıştırıldıkları yerden dönerken bir yandan elindeki son sigarayı bir kâse çorbayla değiş tokuş edip edemeyeceğini bir yandan da sadist biri olan yeni ustabaşıyla nasıl çalışacağını düşünüyormuş. Bir anda hayatının ne kadar boş ve anlamsız olduğu hissine kapılmış ve içini bir tiksinti kaplamış. Yaşayabilmek için hayatın bir anlamı olması gerektiğini anlamış. Hayal kurmaya başlamış. Hayalinde savaş bitiyor ve Frankl, insanların orada neler yaşadığını anlatmak için kamptaki psikolojiyi anlatan konferanslar veriyormuş. Oradan sağ çıkıp çıkamayacağı bile belli değilken bazı somut hedefler belirlemiş. Bu sayede yaşadığı acıları ikinci plana atmayı başarmış. Kitabında içinde bulunduğu durumu şu sözlerle anlatıyor: “Umutsuzken, değiştirilmesi imkânsız bir kaderi yaşıyorken bile hayatta kalmak için bir neden bulabileceğimizi hiçbir zaman unutmamalıyız.”

Frankl’ın teorisi, organizasyonlardaki duygusal dayanıklılık eğitimlerinin temelini oluşturur. İş insanlarının, Frankl’ın kitabından ne kadar çok söz ettiğini duyunca çok şaşırmıştım. California Üniversitesi psikoloji profesörü ve Newport Beach’teki Dayanıklılık Enstitüsü müdürü Salvatore R. Maddi, “Duygusal dayanıklılık, insanların gündelik hayata anlam katmasını sağlamanın bir yoludur” diyor ve sözlerini şöyle sürdürüyor: “Duygusal dayanıklılık eğitiminin önemini anlayanlar, bunun psikoterapi olup olmadığını merak ediyor. Psikoterapi, hayatı dağılmış kişiler içindir. Psikoterapiyle, o kişilerin hayatını tekrar rayına sokmaya çalışırız. Bizim işimizse insanlara hayat becerileri kazandırmak, nasıl bir tavır ve tutum takınmaları gerektiğini öğretmektir. Bunları aslında evde ya da okulda öğretmek daha uygundur ama yapılamıyor. En sonunda insanlar bize geliyor ve biz de onlara duygusal dayanıklılığın işyeri boyutunu öğretiyoruz.”

Duygusal dayanıklılık eğitimcileri tahmin edilenden daha büyük zorlukların üstesinden gelmek zorunda kalıyor. Yaşanılanları anlamlandırmak kolay değildir. Yapabildiğinizde de bu anlamı koruyabilmenin veya tekrar bulabilmenin hiçbir garantisi yoktur. Aleksandr Soljenitsin’in hayatını düşünün. Nazilerle yapılan savaştan sağ çıktı; yıllarca Sovyet çalışma kampında esir tutuldu; kanserden kurtuldu. Daha sonra ABD’de, Vermont’taki sakin ve güvenli bir çiftlikte yaşamaya başladı. Ancak, “çocuksu Batı” onu hayal kırıklığına uğratmıştı. Batı’nın yıkıcı ve sorumsuz özgürlüğünden hiçbir somut anlam çıkaramıyordu. Eleştirilerden bıktı, çiftliğinde gözlerden uzak bir hayat sürdü. 1994’teyse yaşadığı hayal kırıklığına daha fazla dayanamayarak Rusya’ya döndü.

İnsanın, yaşadığı yerde anlam bulması, duygusal dayanıklılığın çok önemli boyutlarından biridir. Başarılı kişi ve organizasyonların, çok güçlü değer sistemlerine sahip olması bu nedenle şaşırtıcı değildir. Güçlü bu değerler, olayları yorumlamak ve şekillendirmek için bize çeşitli yöntemler sunar. Böylece yaşanan ortama anlam katarlar. Günümüzde değerlerle dalga geçmek moda olduysa da dünyada duygusal dayanıklılığın en güçlü kurumunun, 2000 yıldır savaşlara, ahlaki erozyona, hizipleşmeye rağmen ayakta kalabilmiş Katolik Kilisesi olması gayet normaldir. Bunu da büyük ölçüde sadakatle bağlı olduğu değerler bütününe borçludur. Varlığını sürdürebilen şirketlerin de kendi değerleri vardır. Bu onlara para kazanmanın ötesinde bir amaç verir. Ne enteresandır ki birçok şirket değerler sistemini dini ifadelerle şekillendirmiştir. Örneğin ilaç sektörünün devi Johnson & Johnson, işe giren tüm yeni elemanlara oryantasyon sırasında anlattığı değerler sistemine “Credo (Amentü)” adını vermiştir. Kargo şirketi UPS de sürekli olarak “Yüce Amaçlar”ından söz eder.

Duygusal dayanıklılığı yüksek şirketlerde değerler sistemi yıllar içinde çok az değişikliğe uğrar. Çalkantılı dönemlerdeyse şirketi bu değerler sistemi ayakta tutar. UPS yönetim kurulu başkanı ve CEO’su Mike Eskew, 1997’de şirketin işleyişini zora sokan grev sonrası toparlanabilmelerini sağlayanın “Yüce Amaçlar” olduğunu söylüyor. Eskew o günleri şöyle anlatıyor: “Çok zor günlerdi, aile içi kan davası gibiydi. Her iki taraftan da çok yakın arkadaşlarımız vardı. Taraf seçmek çok zordu. Bizi kurtaransa “Yüce Amaçlar” oldu. İnsanlar, hangi tarafta yer alırlarsa alsınlar hepsinin değerleri ortaktı. Bu değerler bizim özümüzü teşkil eder ve asla değişmezler. En önemli kararlarımızı hep onlar ışığında veririz. Stratejimiz de değişebilir, misyonumuz da ama değerlerimiz asla değişmez.”

“Credo”, “Değerler”, “Yüce Amaçlar” gibi inanç dünyasına özgü ifadeler, değerlerin gerçek içeriğiyle karıştırılmamalıdır. Etik açıdan tartışmaya açık değerlere sahip şirketler dahi duygusal dayanıklılık açısından güçlü olabilir. Phillip Morris’i ele alalım; popülaritesi gitgide düşerken büyük bir duygusal dayanıklılık göstermeyi başardı. Jim Collins, her ne kadar katılmasak da, şirketin çok güçlü değerleri olduğunu söylüyor ve bunlar arasında “yetişkinlerin tercihi”ni örnek gösteriyor. Öte yandan, Phillip Morris’in yöneticilerinin bu değerlere yürekten inandığına şüphe yok. Bu içtenlik, şirketi diğer sigara üreticilerinden farklı bir yere taşıyor. Yeri gelmişken şunu da belirtmekte yarar var: Duygusal dayanıklılık etik açıdan ne iyi ne de kötü olarak tanımlanabilir. Büyük stres ve değişim dönemlerinde güçlü olma, ayakta kalma beceri ve kapasitesini ifade eden bir kavramdır sadece. Viktor Frankl şöyle diyor: “Hayatta kalmayı başaran esirler yıllarca bir kamptan diğer kampa sürülen ve bu esnada yaşam savaşında tüm vicdani yanlarını yitirenlerdi. Bunlar, kurtulmak için her yönteme başvurmaya hazır insanlardı. Dürüst yöntemler kadar acımasız olanları da kullanabilirlerdi. Hayatta kalanlar olarak biz, aramızdaki en iyi insanların o kamplardan canlı çıkamadıklarını biliyoruz.”

Organizasyonlar açısından bakarsak, olumlu veya olumsuz fark etmez, kendi değerlerini oluşturup bunları gözetmenin, duygusal dayanıklılığı yüksek elemanlar çalıştırmaktan daha önemli olduğunu söyleyebiliriz. Bu becerisi gelişmiş elemanlar, gerçekleri farklı yorumlayabilir ve yaptığı iş ve alacağı kararlar birbiriyle çatışabilir. Bu da şirketin varlığı açısından risk yaratabilir. Organizasyonda bir zafiyet baş gösterdi mi duygusal dayanıklılığı yüksek elemanlar, kendini tehlikeye atmaktansa şirketi gözden çıkarmaya daha meyilli olur.

Ritüele dayanan yaratıcılık

Duygusal esneklikte üçüncü temel bileşen, elde olanlarla yeni şeyler üretme becerisidir. Psikologlar, bu noktada Fransız antropolog Claude Levi-Strauss’u örnek alarak bu beceriye “brikolaj” adını uygun görmüşler.1 İşin ilginci, bu sözcüğün kökenine baktığımızda duygusal dayanıklılık kavramıyla bir bağlantısı olduğunu görüyoruz. Sözcük İngilizce “bouncing back” yani “iyileşmek, toparlanmak” anlamına geliyor çünkü. Levi-Strauss, “Eski anlamıyla bricoler sözcüğü, hep dışa dönük bir fiile gönderme yapmaktadır: topun yere çarpıp tekrar zıplaması, köpeğin yanınızdan fırlayıp uzaklaşması, atın bir engelden sakınmak için yolunu değiştirmesi gibi” diyor.

Brikolaj, modern çağda bir tür icat kabiliyeti, elde doğru araç veya materyal olmadan bir probleme çözüm üretme şeklinde tanımlanabilir. Brikolajcının kafası hep meşguldür. Evde buldukları parçalardan telsiz yapar veya kendi arabalarını tamir ederler. Ellerinde olanları, normal kullanım amaçlarının dışında kullanarak farklı şeyler ortaya çıkarırlar. Örneğin, toplama kamplarında yaşayan ve duygusal dayanıklılığı yüksek esirler, bir yerde ip veya tel bulduklarında cebe atmayı öğrenmişlerdi. Bunu daha sonra kullanabileceklerini, mesela ayakkabılarını bununla tamir edebileceklerini biliyorlardı. Dondurucu soğuklarda böyle bir tamirat, yaşamla ölüm arasındaki ince çizgiyi belirleme gücüne sahipti.

Brikolajcı, başkasının elini kolunu bağlayan bir durumda yaratıcı bir çözümle ortaya çıkar. İki arkadaşımdan söz etmek istiyorum. Gerçek adları bende kalsın, onlara Paul Shields ve Mike Andrews diyelim. Üniversite yıllarında oda arkadaşıydılar. Mezun olunca birlikte şirket kurmaları kimseyi şaşırtmadı haliyle. Okul, şirket ve danışmanlık firmalarına eğitim materyalleri satıyorlardı. Başlarda işleri çok iyiydi. İkisi de milyoner oldu. Ancak 1990’lardaki ekonomik kriz onlara da ağır bir darbe indirdi. Büyük müşterilerinin çoğunu kaybettiler. Tam da bu dönemde Paul, zor bir boşanma süreci yaşadı. Öyle ki işe gidip çalışamayacak hale geldi. Mike, Paul’e hisselerini satın almayı teklif etti. Buna karşılık Paul tarafından, şirketi çalmaya çalışmak suçlamasıyla dava edildi. Böyle bir tabloda duygusal dayanıklılığı daha düşük biri, her şeyi bırakıp çeker giderdi. Ama Mike böyle biri değildi. Dava süresince Mike, şirketi elinden geldiğince ayakta tutmaya çalıştı. Sonunda işe yarayan bir model buldu. İngilizce dil öğretim materyallerini Rus ve Çin şirketlerine satmak için ortaklıklar kurdu. Sonraları ayrı bir şirket daha kurup müşteriler için bültenler yazıp dağıtmaya başladı. Hatta bir ara rakipleri için video film senaryoları bile yazıyordu. Davanın lehine sonuçlandığı günlerde o, bu brikolaj yeteneği sayesinde bambaşka, çok daha sağlam bir şirketin sahibi olmuştu bile.

Brikolaj, daha yüksek kademelerde de uygulanabilir. 1965 Nobel fizik ödülü sahibi Richard Feynman, bence entelektüel brikolajcının en iyi temsilcilerinden biridir. Feynman, tamamen meraktan kasa açma konusunda uzmanlaşmış bir isimdir. Sadece kasa açma eyleminin mekaniği üzerine yoğunlaşmamış, kasa kullanan kişilerin psikolojisini de ele alıp incelemiştir. Örneğin, görev yaptığı Los Alamos’taki birçok kasanın şifresini; oradaki kuramsal fizikçilerin şifre olarak rastgele bir sayı yerine, matematiksel açıdan önem taşıyan, unutmayacakları bir kombinasyon kullanacağı fikrinden hareketle kırmıştır. Feynman, atom bombasının sırrının içinde tutulduğu üç kasanın da aynı matematiksel sabitle yani e sayısının ilk altı hanesi olan 2,71828 sayısı ile şifrelendiğini bulmuştur.

Duygusal dayanıklılığı güçlü organizasyonlarda, bir Richard Feynman düzeyinde olmasa da, bol bol brikolajcıya rastlarsınız. Varlığını sürdüren, krizleri aşarak yoluna devam eden şirketlerde doğaçlama; çok önemli bir özellik olarak görülür. UPS örneğinden devam edelim. Bu şirkette sürücülerin, kargoyu zamanında teslim etmek için her şeyi yapmaya yetkisi ve izni vardır. UPS CEO’su Eskew bunu, “Biz çalışanımıza mutlaka teslimatı yapması gerektiğini söyleriz. İçinde bulunduğu koşullara göre doğaçlama davranması gerekiyorsa öyle davranır. İşimizi yapmamız buna bağlıdır. Bu işte her an karşınıza beklenmedik bir sorun çıkabilir. Mesela bir trafik ışığı bozulabilir, lastik patlar, köprüyü sel alır. Akşam Louisville şehrinde kar fırtınası çıkarsa çalışanlarımız bir araya gelip bu problemin üstesinden nasıl geleceklerini konuşur. Kimse onlara bunu yapmalarını söylemez aslında. Bir araya gelirler çünkü şirket geleneğimiz böyledir” diye anlatıyor.

O gelenek sayesinde UPS, 1992’de Andrew kasırgası Florida’nın güneydoğusunu vurup milyarlarca dolarlık zarara yol açtığında, olaydan sadece bir gün sonra rutin kargo dağıtımına devam edebilmişti. Evleri yıkılan çok sayıda kişi arabalarında yatıp kalkıyordu. UPS şoförleri ve yöneticiler, kargoları bir tasnif merkezinde ayrıştırıyor ve arabasında yatan kişilere bile dağıtım yapabiliyordu. Böylesi muazzam bir afetin hemen ertesinde bile doğaçlama taktik geliştirebilme becerisi, UPS’in faaliyetine devam etmesini sağlayan kilit faktör olmuştu. Firmanın faaliyetine devam edebilmesi, o kargaşa ortamında insanlara da örnek olmuş, dayanma gücü vermişti.

UPS’in sergilediği doğaçlama becerisiyle doludizgin bir yaratıcılık arasındaysa ciddi bir fark vardır. UPS, askeri bir kurum gibi katı kurallar ve talimatnamelerle hareket eder. Eskew anlatıyor: “Şoförlerimiz anahtarlarını hep aynı yere koyar. Kapıları hep aynı şekilde kapatır. Üniformalarını hep aynı biçimde giyer. Biz, her şeyi büyük bir düzen ve titizlikle yapan bir şirketiz.” Eskew, dışarıdan bakan biri için bu kadar kuralcı davranmanın sevimsiz görünebileceğini bildiklerini ancak, Andrew kasırgası sonrasında hızla toparlanmalarının sırrının da bu kuralcılık olduğunu söylüyor. Bu sayede, faaliyete devam etmek için sadece bir iki ufak ayarlama yapmanın yettiğini ekliyor.

Eskew tarafından dile getirilen bu görüş, kurumsal psikoloji alanının en saygın düşünürlerinden biri olan, Ann Arbor’daki Michigan Üniversitesi İşletme Fakültesinin örgütlü davranış dersleri hocası Prof. Karl E. Weick tarafından da destekleniyor. Weick “İnsanların baskı altındayken en alışık oldukları tepkiyi vermeye meylettiklerini gösteren birçok kanıt var” diyor. Weick, hayatımızı tehlikeye atan bir baskı karşısında en beklenmedik şeyin yaratıcılık göstermek olduğunu da sözlerine ekliyor. Yani bazı şirketleri daha az yaratıcı kılan kural ve talimatlar, çalkantılı dönemlerde onların duygusal dayanıklılığını artırabiliyor.

—————

Daha önce söz ettiğim Claus Schmidt, beş yıl önce vefat etti. Ama yaşasaydı bile onunla duygusal dayanıklılık üzerine konuşabileceğimi sanmıyorum. “Gerçeklerle yüzleşmeyi nasıl başardın? Yaşadığın zorluklardan bir anlam çıkarabildin mi? İş ve özel hayatında başına gelen felaketlerden kurtulmayı doğaçlama yöntemlerle mi başardın?” gibi sorular sormak herhalde tuhaf olurdu. Cevap veremezdi belki. Şunu gördüm ki duygusal dayanıklılığı gelişmiş kişiler çoğu zaman kendilerini böyle tarif etmiyor. Ayakta kalma hikâyelerini önemsemedikleri gibi her şeyi de şansa yoruyorlar.

Şansın elbette büyük payı var. Morgan Stanley bankasının güney kulesinde faaliyet göstermesi ve bankanın felakete hazırlık eğitimlerine önem vermesi şanstır. Ancak şanslı olmakla duygusal dayanıklılığın yüksek olması birbirinden farklıdır. Duygusal dayanıklılık bir tür reflekstir. Dünyayla yüzleşmenin, onu anlamanın bir yöntemidir. Aklın ve kalbin derinlerinde yer etmiş bir şeydir. Duygusal dayanıklılığı yüksek kişi ve şirketler gerçeklerle serinkanlılıkla yüzleşir. Umutsuzluk içinde şikâyet etmez, yaşanan zorluklardan bir anlam çıkarmaya çalışır, çözüm üretir. Başkaları böyle yapmaz. Bu, duygusal dayanıklılığın doğası gereğidir ve biz, duygusal dayanıklılığı hiçbir zaman tam olarak anlayamayacağız.

DIANE L. COUTU, HBR’nin psikoloji ve iş dünyası alanında uzman olan eski kıdemli editörlerindendir.

Not:

1. bak. Karl E. Weick, “The Collapse of Sense-making in Organizations: The Mann Gulch Disaster”, Administrative Science Quarterly, Aralık 1993.

Harvard Business Review, Mayıs 2002

Duygusal dayanıklılık becerisi iki yolla edinilir. Birincisi kendinizle konuşmak, ikincisiyse beyninizi sil baştan eğitmektir.

Büyük bir yıkım yaşamışsanız Martin Seligman’ın HBR’de yayınlanmış “Duygusal Dayanıklılığın İnşası” adlı (Nisan 2011) yazısında verdiği bilgece tavsiyeye kulak verin. Seligman’ın tavsiyesi şu: “Kendinizle konuşun.” Kendinize bilişsel bir müdahalede bulunun. Teslimiyetçiliğinizi, kaderinize razı olmuşluğunuzu iyimserlikle bertaraf edin. Yenilgiyi kabul etmeyin, olumlu bir yaklaşım geliştirin.

İyi haber şu ki büyük yıkımlar hayatta nadiren başımıza gelir. Fakat bir liderin her an karşısına çıkabilen basit sorunları, ufak tefek sıkıntı ve zorlukları atlatmasının yolu nedir? Burada da imdada duygusal dayanıklılık yetişiyor. Ancak biraz farklı bir şekliyle… Şöyle ki, beyninizi yeni baştan eğitmeniz gerekiyor.

Beyin, yumağa dönüşmüş gündelik sorunların yarattığı hasarı onarmak için hayli değişik bir mekanizmaya başvuruyor. Az bir çabayla, bu sorunların üstesinden gelme becerisini rahatlıkla geliştirmek mümkün.

Üzüldüğümüzde sonradan pişmanlık duyacağımız şeyler söyler veya yaparız. İşte bu, beynin tehlike radarı olarak çalışan ve “kaç veya savaş” tepkisi vermemizi sağlayan bölgesi amigdalanın, beynin prefrontal korteksindeki yönetim merkezini ele geçirdiğinin belirtisidir. Duygusal dayanıklılığın nöral anahtarı, amigdalanın kontrolünden kurtulma hızımızda gizlidir. Wisconsin Üniversitesinde nörobilim bölümünde çalışan Richard Davidson, amigdalanın kontrolü ele geçirmesinden sonra bize enerjimizi ve odaklanma becerimizi geri kazandıran mekanizmanın, prefrontal bölgenin sol tarafında yer aldığını söylüyor. Davidson, sıkıntılı zamanlarımızda prefrontal bölgenin sağ tarafında hareketliliğin arttığını da saptamış. Ruh halimizi beynin sol veya sağ yarısındaki hareketler belirler; sağ tarafta hareketlilik fazlaysa sıkıntılı bir ruh haline gireriz; sol taraftaki hareketlilikse sıkıntılı ruh halinden kısa sürede kurtulmamızı sağlar.

Davidson, Massachusetts Üniversitesi Tıp Fakültesinde görevli, aynı zamanda biyoteknoloji odaklı startup’lar ve meditasyon konusunda uzman bir isim olan Jon Kabat-Zinn ile bu konuda bir işbirliğine gitti. Kabat-Zinn, yoğun bir baskı altında gecesini gündüzüne katarak çalışan bir CEO… Biyoteknoloji firmasındaki elemanlarına, “mindfulness” olarak bilinen ve beyne yaşanan anın farkına varmayı, hiçbir reaksiyon göstermeden algılamayı öğreten dikkat artırıcı eğitim metodunu önerdi. Bu metoda göre çalışanlarına şu basit talimatları verdi:

1. Birkaç dakika dikkatiniz dağılmadan oturabileceğiniz sessiz, sakin bir yer bulun. Bunun için odanızın kapısını kapatın ve telefonunuzu sessize alın.

2. Sırtınız dik ama rahatlamış bir şekilde oturun.

3. Tüm dikkatinizi nefesinize odaklayın. Nefes alıp verirken yaşadığınız hissin farkına varın. Her nefeste bunu tekrarlayın.

4. Nefes alıp verişinizi sorgulamayın, değiştirmeye çalışmayın.

5. Odaklanmanızı engelleyen sesleri ya da düşünceleri engellemeye çalışmayın, bırakın gelip geçsinler, siz tekrar nefesinize odaklanın.

Sekiz hafta boyunca günde ortalama 30 dakika bu mindfulness egzersizini yapan çalışanların beyin hareketlerinin stresle ilişkili sağ yarıda değil duygusal dayanıklılığın merkezi sol yarıda yoğunlaştığı gözlemlenmiştir. Ayrıca çalışanlar işi neden sevdiklerini tekrar hatırladıklarını ve onlara ilk başta enerji veren o hissi tekrar bulduklarını söylemiştir.

Her gün bunun için düzenli şekilde 20-30 dakika ayırmak mindfulness egzersizlerinden en iyi sonucu almanızı sağlar. Bunu zihinsel bir egzersiz süreci olarak kabul edin. Bir uzmanın talimatlarıyla hareket etmenin faydası çoktur elbette ama daha da önemli olan gün içinde buna düzenli yer ayırabilmektir. (Bu egzersizi, uzun bir araba yolculuğunda dahi yapabilmenizi sağlayacak yönlendirmeler mevcuttur.)

Mindfulness, en sert yöneticiler arasında bile kabul görüp yaygınlaşmaktadır. Yöneticilere hitap eden mindfulness eğitimleri, Arizona’daki Miraval Resort gibi lüks tatil merkezlerinden Massachusetts Üniversitesi Tıp Fakültesindeki programlara kadar geniş bir yelpazede verilmeye başlanmıştır. Google University de yıllardır çalışanlarına mindfulness eğitimleri veriyor.

Mindfulness uygulamalarıyla beynin dayanıklılığını geliştirmek mümkün müdür? Başarılı yöneticiler söz konusu olduğunda stresin etkileri kolay kolay görülmeyebilir. Meslektaşlarım Richard Boyatzis ve Annie McKee, liderlerin stres düzeyini tespit eden bir yöntem geliştirdiler. Bu yöntemde kendinize şu soruyu sormanız gerekiyor: “İçimde belli belirsiz bir huzursuzluk, bir sıkıntı hissi var mı veya hayatın hiç de ‘harika’ (‘yeterince iyi’den daha yüksek bir standart) olmadığını mı düşünüyorum?” Küçük bir doz mindfulness egzersiziyle rahata ve huzura erebilirsiniz.

DANIEL GOLEMAN, Rutgers Üniversitesi, Kurumsal Yapılarda Duygusal Zekâ Üzerine Araştırmalar Kurulu eşbaşkanı ve Primal Leadership: Leading with Emotional Intelligence (Harvard Business Review Press, 2013) ve The Brain and Emotional Intelligence: New Insights adlı kitapların yazarıdır.

hbr.org, 4 Mart 2016

Şirket dışında katıldığınız son toplantıyı düşünün; siz ve ekibiniz yanınızda bir dolu rapor, tablo, rakam ve grafik getirdiniz muhtemelen. Masayı yaptınız işle ilgili veriler, bilançolar, kâr-zarar tablolarıyla kapladınız. Yöneticiniz bilir; net bir analiz, duygusal dayanıklılığı yüksek bir işin anahtarıdır. Bununla birlikte sıra uyum sağlama, gelişme ve zenginleşme becerimizi ölçmeye ve güçlendirmeye geldiğinde aynı metodik yaklaşımı pek uygulamayız.

Oysa uygulamamız gerekir. Şirket kurma ve geliştirme konusunda deneyimli ve yıllardır duygusal dayanıklılığın temel unsurlarını araştıran biriyim. Şunu gördüm ki şirketinizin dayanıklılığını artırmak için uyguladığınız yöntemlerle kendi duygusal dayanıklılığınızı da ölçmeniz, yönetmeniz ve güçlendirmeniz mümkün.

“Olumluluk akçesi” bastırın. İnsanlar ülkelerin para basması gibi duygusal dayanıklılık basamaz. Biz, benim “olumluluk akçesi” adını verdiğim yaklaşımı kullanmak durumundayız. Bu yaklaşımın kaynağını, duygusal dayanıklılığı artırdığı bilinen olumlu etkileşimler, olaylar ve hatıralar oluşturur. Bu akçe yalnızca olumlu şeylere odaklanıp onlar için şükran duyduğumuzda “basılır” ve saklanır. Çünkü olumlu bir bakış açısına sahip olmak ve şükretmek duygusal dayanıklılığın gelişip güçlenmesine çok değerli bir katkı yapar. California Üniversitesinden Robert Emmons, Miami Üniversitesinden Michael McCullough ve diğer bazı bilim insanları tarafından yürütülen araştırmalar, bireysel mutluluğun ve hayata karşı memnuniyetin artmasında en güvenilir yöntemin bu olduğunu açıkça ortaya koymuş bulunuyor.1 Bu olumlu tabloyu yaratabilirseniz uyku kaliteniz artar, endişeleriniz azalır, hastalık belirtileriniz hafifler. Tabii tüm bunlar da duygusal dayanıklılığın güçlenmesini sağlar.

Kayıt tutun. Şirketleri değerlendirirken yararlandığımız araçların hiçbiri, dikkatli şekilde kayıt tutmazsak işe yaramaz. Duygusal dayanıklılığı geliştirirken de durum böyledir. Pennsylvania Üniversitesinden pozitif psikoloji uzmanı Martin Seligman’a göre, olumlu hatıra, olay ve etkileşimleri yazıya dökmek, onları daha değerli hale getiriyor.2 İster deri ciltli bir deftere ister dijital bir günlüğe karalayın fark etmez ama olumlu akçelerinizi mutlaka kaydedin. Bu kayıtları bir deftere aile, iş, arkadaş gibi kategoriler halinde basit bir çetele gibi yazabilir ya da dijital bir dokümana veriler şeklinde girebilirsiniz. Hatta “dijital şükran günlüğü”nüzde her bir madde için bir hastag (#) açabilirsiniz.

Boğa piyasası yaratın. Yatırımcılar artınca finansal piyasalar yukarı yönlü güçlü bir sıçrama gerçekleştirir. Bizim duygusal dayanıklılığımız da olumlu müşterileri piyasaya girmeye cesaretlendirdiğimizde güçlenir. Bunu yapmak zor bir şey de değildir çünkü pozitif hava toplum içinde hızla yayılabilen bir şeydir. Harvard Üniversitesinden Nicholas Christakis ve California Üniversitesinden James Fowler, Connected: The Surprising Power of Our Social Networks and How They Shape Our Lives adındaki kitapları için bir araştırma yapmış. Bu araştırmada mutluluğun sadece bizim tercih ve eylemlerimize değil, ikinci hatta üçüncü halkamızda yer alan kişilere de bağlı olduğu ayrıntılarıyla ortaya koyuluyor. Şöyle de ifade edebiliriz: Biz daha olumlu olursak başkalarını da bizim gibi olmaya teşvik ederiz. Bu da bir olumlu geribildirim döngüsü yaratır ve başkalarının yapıp ettikleri sayesinde duygusal dayanıklılığımız güçlenir.

Portföy yaklaşımını benimseyin. Duygusal dayanıklılığı yüksek şirketler riski dağıtır. Keza, duygusal dayanıklılığı yüksek kişiler de olumlu eylemlerini çeşitlendirir. “Hayat portföyü”nde nereden yüksek olumlu etki geleceğini hesaplayarak o alanlara daha fazla yatırım yaparlar. Bu yüksek olumlu etkiyi daha ziyade iş dışındaki hayatımızda buluruz. Uyanık olduğumuz saatlerin çoğunu işyerimizde geçirsek de işimiz, bu olumlu etkiyi alabileceğimiz tek yer olmamalıdır. 2015’te Blackhawk Engagement Solutions tarafından yayımlanan “Mutluluk Araştırması” adlı raporda görüşü sorulan kişiler, genel mutluluklarına etki eden en önemli 12 faktör arasında işlerini 8. sırada gösterdi. Üst sıralardaysa aile, arkadaşlar, sağlık, hobiler ve sosyal çevreyi öne çıkarmışlardı.3 Anlaşılan o ki bu alanlarda daha fazla olumluluk akçesi üretirsek işimizde elimizden gelenin en iyisini yapma gücümüz de artar.

Düzenli olarak rapor hazırlayın. Bir şirketin duygusal dayanıklılığını artırmak için düzenli olarak finansal raporları incelemesi ne kadar önemliyse, kişilerde duygusal dayanıklılığı yükseltmek için de olumluluk akçesi verilerini düzenli olarak incelemek aynı oranda önemlidir. Bu inceleme, mevcut durumun ayrıntılarına daha fazla hâkim olmanızı ve gerekli önlemleri almanızı sağlar. Bir yandan da insanlarla daha fazla olumlu etkileşime girmenizi, şükretmenizi kolaylaştırır. Bu da duygusal dayanıklılığınızı güçlendirir. 2014’te Facebook’un veri uzmanlarınca yapılan ve ABD Ulusal Bilimler Akademisi tarafından yayımlanan ünlü bir deneyin de ortaya çıkardığı gibi haber akışınız olumluysa siz de olumlu olursunuz.4

Olumluluk akçesi verinizi bir Wall Street kurdu gibi en ince ayrıntısına kadar analiz etmeniz gerekmese de düzenli olarak şöyle bir incelemeniz bile sizi duygusal dayanıklılığı daha güçlü biri yapar. O nedenle mutlaka bu veriler üzerinde oturup düşüneceğiniz bir zaman dilimi yaratın. Mesela ben bunu sabah kahvemi içerken yapıyorum. Bunu bir alışkanlığa dönüştürürseniz hem sizin hem de dostlarınız, aileniz ve iş arkadaşlarınızın duygusal dayanıklılığının arttığını göreceksiniz.

DAVID KOPANS, pozitif psikoloji araştırmalarına yönelik yazılım uygulamaları ve dijital hizmetler geliştirerek dünyada olumlu bir değişim yaratmayı amaçlayan PF Loop adlı firmanın kurucusu ve CEO’sudur.

Notlar

1. R. Emmons, “Why Gratitude Is Good,” Greater Good, 16 Kasım 2010, http://greatergood.berkeley.edu/article/ item/why_gratitude_is_good; “Why Practice Gratitude,” Greater Good, 31 Ekim 2016, http://greatergood .berkeley.edu/topic/gratitude/definition#why_practice.

2. M.E. Seligman, vd. “Positive Psychology Progress: Empirical Validation of Interventions,” American Psychologist 60, no. 5 (Temmuz–Ağustos 2005): 410–421.

3. “The Happiness Study: An Employee Rewards and Recognition Study,” Blackhawk Engagement Solutions, 2 Haziran 2105, www.bhengagement.com/report/ employee-happiness-study/.

4. A.D.I. Kramer, vd. “Experimental Evidence of Massive-Scale Emotional Contagion Through Social Networks,” Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America 111, no. 24 (2014): 8788–8790.

hbr.org, 14 Haziran 2016

Geribildirimin önemini kimse inkâr etmiyor. Geribildirim; performansı artırır, yetenekleri bir üst seviyeye taşır, beklentileri sıraya koyar, problemleri çözer, terfi ve maaşlarda yol gösterici olur, şirketin kârlılığını olumlu etkiler.

Fakat şu da bir gerçek ki çoğu kurumsal yapıda geribildirim beklenen faydayı sağlamaz. İstatistikler her şeyi anlatıyor. Değerlendirmeleri zamanında ve eksiksiz yapan yöneticilerin oranı yalnızca %36. Yapılan ankete katılanların yüzde 55’i, performans değerlendirmelerinin adaletsiz ve kusurlu olduğunu söylemiş. Yüzde 25’i de iş hayatında, performans değerlendirmesi kadar nefret ettiği başka bir şey olmadığını belirtmiş. İnsan kaynakları biriminin kıdemli yöneticilerine, karşılaştıkları en büyük performans sorununun ne olduğu sorulduğunda yüzde 63’ü, yöneticilerin zorlu geribildirim değerlendirmeleri konusunda gösterdikleri beceriksizlik veya isteksizliği işaret etmiş. Koçluk ve mentorluk mu? En hafif tabiriyle orada bile bir sıkıntı var.

Çoğu şirket, buna çare olarak liderlere daha etkin ve daha sık geribildirim vermeyi aşılayan eğitimler düzenliyor. Bu yöntem oldukça iyi sonuçlar alınmasını sağlıyor. Yöneticilerin iletişim becerilerinin gelişmesi herkes için olumlu. Ancak geribildirim veren kişinin becerilerini geliştirmek, geribildirim alan kişinin bunları özümseyemediği durumlarda çok da işe yaramıyor. Geribildirimi kabul edecek olan, bundan bir sonuç çıkarması gereken ve bu sonuca göre bir şeyleri değiştirip değiştirmemeye karar veren kişi, o geribildirimi dinleyen kişidir. Geribildirimi zorla alınan bir şey olarak görmekten vazgeçmek ve geribildirim alma becerisini geliştirmek gerekir.

Yirmi yıldır şirket yöneticileriyle bir araya geliyor, zorlu meselelerde nasıl davranılacağı konusunda koçluk hizmeti veriyoruz. Şunu gördük ki yeni işe alınmış olanlardan en üst düzey yöneticilere kadar hemen hepsi geribildirim alma konusunda sıkıntı yaşıyor. Önemli bir performans değerlendirmesi, tamamen iyi niyetle dile getirilmiş bir öneri veya “sunumun gerçekten çok ilginçti” gibi geribildirim olup olmadığı belirsiz bir yorum, anında duygusal bir tepki yaratabiliyor, aradaki ilişkiyi gerip iletişimi koparabiliyor. Fakat bizi umutlandıracak bazı noktalar da var. Geribildirim toplayabilmek için gerekli beceriler çok belirgin olup sonradan edinilebilen türdendir. Aralarında, geribildirimle tetiklenen duyguları belirleyip yönetmeyi ve eleştiriden değer üretmeyi mümkün kılan beceriler de vardır.

Geribildirimler neden
dikkate alınmaz?

Geribildirim almak neden zordur? Burada iki temel insani ihtiyacın çatışmasına şahit oluruz; öğrenme ve gelişme ihtiyacı ile olduğunuz gibi kabul edilme ihtiyacı… Çok masum bir öneri bile sizi kızdırabilir, gerebilir, size haksızlığa uğradığınızı hatta ciddi bir tehdit altında olduğunuzu düşündürebilir. “Bunu şahsi bir şey gibi görme” türünden sözlerin hiçbir yatıştırıcı etkisi olmaz.

Geribildirim alma konusunda kendinizi geliştirmek istiyorsanız bu duyguları anlayıp yönetmeyi öğrenmelisiniz. Geribildirimin sizi bin farklı şekilde kızdırabileceğini düşünüyor olabilirsiniz ama aslında bu konuda üç temel başlık söz konusudur:

Hakikat dürtüsü, geribildirimin içeriğiyle tetiklenir. Yapılan değerlendirme veya verilen tavsiye; yersiz, dayanaksız, faydasız veya gerçekten uzak gibi algılanırsa kişi kendine haksızlık yapıldığını düşünerek öfkelenir.

İlişki dürtüsü, geribildirimi veren kişi tarafından tetiklenir. Geribildirim sürecindeki iletişim, geribildirimi veren kişiye dair görüşlerinizden (Bu konudan hiç anlamaz) ve kendisiyle olan ilişkinizin geçmişinden (Senin için yaptığım onca şeyden sonra bu basit eleştiriyi mi yöneltecektin bana?) etkilenir. Yani bir başkasından duymanız durumunda kabul edeceğiniz geribildirimi, sırf onu veren kişiye dair düşünceleriniz yüzünden reddedebilirsiniz.

Kimlik dürtüsü ise tümüyle sizinle ilgili konular tarafından tetiklenir. Geribildirimin haklı veya haksız, zekice veya aptalca olmasının bir önemi yoktur. Benlik bilincinizin hasar almasına yol açıyorsa yıkıcı sonuçlara sebep olabilir. Böyle durumlarda kendinizi savunma konumunda, sakinliğinizi yitirmiş veya bunalmış bulabilirsiniz.

Saydığımız tüm bu tepkiler aslında doğal ve makuldür hatta bazı durumlarda ortaya çıkmaları kaçınılmazdır. Çözümse içinizde bir tepki oluşmuyormuş gibi davranmak yerine tepkiye rağmen olanları iyi anlamak, geribildirimden nasıl fayda sağlayabileceğinizi öğrenmektir.

Geribildirimden yarar sağlamanın
altı yolu

Geribildirim almak, bir tasnif ve filtreleme sürecidir. Karşınızdaki kişinin bakış açısını anlamaya, başta saçma gelse bile fikirleri test etmeye ve işlerinizi yapmanın farklı yollarını bulmaya çalışmalısınız. Bu arada samimi olmayan, somut fayda sağlamayan eleştirileri de görmezden gelebilmelisiniz.

Gelgelelim tepkili davranırsanız bunları uygulayabilmeniz neredeyse imkânsız olur. Biraz önce saydığımız üç dürtü sizi, sonunda bir şeyler öğrenebileceğiniz bir diyalog yerine reddetme, saldırıya geçme veya geri çekilmeye götürür.

Aşağıda vereceğimiz altı madde hem değerli geribildirimleri çöpe atmayı hem de kulak asmamanız gereken yorum ve eleştirileri kabullenmeyi engellemeye yöneliktir. Bunlar, geribildirim alan kişiye yönelik tavsiyelerdir ama elbette ki geribildirim veren kişiye de yol gösterici olacaktır.

1. Eğilimlerinizi tanıyın

Hayat boyu sürekli geribildirim alırız. Dolayısıyla geribildirime verdiğimiz tepkilerin bazı kalıplara oturması olağandır. Ortaya konulan gerçekler karşısında savunmaya mı geçiyorsunuz? (“Bu, kesinlikle yanlış!”) Geribildirimin verilme yöntemine mi itiraz ediyorsunuz? (“Bu, e-postayla olacak şey mi?”) Veya karşı taarruza mı geçiyorsunuz? (“Nasıl yani, siz, hepiniz birden mi?”) Yüzünüz gülerken içten içe diş mi biliyorsunuz? Gözleriniz mi doluyor? Haklı bir öfke mi duyuyorsunuz? Üzerinden zaman geçince duygu ve düşünceleriniz değişiyor mu? İlk anda geribildirimi reddederken sonradan geri adım atıp üzerinde daha sakince kafa yorduğunuz oluyor mu? Veya başta kabul edip sonradan reddetme gibi bir durum yaşadınız mı hiç? Geribildirimi haklı bulsanız da davranışlarınızı değiştirmekte zorlanıyor musunuz?

Bir reklam şirketinde yöneticilik yapan Michael, patronu kendisiyle ilgili yeterince profesyonel olmadığını ima eden cıvık bir espri yapınca beyninden vurulmuşa dönmüş. O anları “utançtan kıpkırmızı oldum” diye anlattı bize. “Tüm hatalarım beynime üşüştü. Sanki Google’da ‘yaptığım yanlışlar’ diye arama yapmış ve 1,2 milyon sonuç bulmuş gibiydim. Sayfanın yanında da babamın ve eski karımın verdiği reklamlar görünüyordu adeta. Böyle bir ruh hali içindeyken geribildirimi ‘gerçek boyutu’ ile görebilmek kolay olmuyor.” Ancak Michael, artık standart işleyişi daha iyi anladığı için geribildirim aldığında ne şekilde hareket etmesi gerektiğini daha iyi biliyor. “Abartılı tepkiler verdiğimi biliyorum. Geribildirim aldıktan sonra genellikle bir süre üzerinde düşünüyor ve kendime bir ders çıkarmaya çalışıyorum” diyor.

2. “Ne” ve “kim” sorusunu birbiriyle karıştırmayın

Haklı ve hedefini bulmuş bir geribildirimin kim tarafından verildiğinin bir önemi olmamalıdır ama gerçekte durum böyle değildir. İlişki dürtüsü devreye girmişse sizinle ilgili yapılmış yorum, onu dile getiren kişiye karşı beslediğiniz duyguyla veya bu yorumu ne zaman, nasıl ve nerede yaptığıyla iç içe geçer ve bu nedenle de çıkaracağınız ders kısa ömürlü olur. Böyle olmasını istemiyorsanız mesajla mesaj sahibini birbirinden ayırmalı, ayrı ayrı ele almalısınız.

Bir ilaç şirketinde takım liderliği yapan kimyager Janet hakkında yapılan 360 derece değerlendirmesinde hem üstleri hem de denkleri çok iyi yorumlarda bulundu. Ancak astlarından olumsuz yorumlar geldi ve bu Janet’ı çok şaşırttı. Hiç özeleştiri yapmadan hemen problemin bu yorumları yapanlarda olduğunu düşündü. Bu durumu şöyle anlatıyor: “Benim standartlarım yüksekti. Buna ayak uyduramadıklarına inanıyordum. Kendilerini zorlayan yöneticilere alışık değiller diye düşündüm.” Böylelikle mesele kendi yönetim tarzından çıkıp doğrudan astlarının yetersizliğine dönüştü ve Janet altında çalışanlar üzerindeki etkisine dair değerli bilgileri öğrenme fırsatını da kaybetmiş oldu.

Janet “Jeton geç de olsa düştü” diye devam ediyor anlatmaya. “Sonunda şunu anladım; sıkıntı onların performansı da olabilirdi benim yönetim tarzım da... Bunlar bir arada var olamayacak şeyler değildi ve ikisi için de kafa yorup çözüm üretmek gerekiyordu.” Janet, meseleleri birbirinden ayırt etmeyi başardı. Ekibini topladı, her iki konuyu da masaya yatırdı. Toplantıya da akıllıca bir tercihle çalışanlardan gelen geribildirimle başladı. Onlara şunu sordu: “Ne yapıyorum da hayatı sizin için zorlaştırıyorum ve ne yaparsam bu konuda bir iyileşme sağlarım?”

3. Önceliğiniz koçluk almak olsun

Bazı geribildirimler derecelendirme yapmaya yöneliktir; örneğin 5 üzerinden bir not verirsiniz. Bazılarıysa koçluk yapmayı gerektirir; örneğin “kendini geliştirmek için yapman gerekenler şunlar” denir ve bunlar sıralanır. Mutlaka ikisine de ihtiyaç vardır. Değerlendirmeler kişiye bulunduğu yeri, ondan beklenenleri ve kendisinin bekleyebileceklerini gösterir. Koçluksa kişiye kendini daha iyi tanıma, geliştirme ve bir üst lige yükseltme imkânı verir.

İkisini birbirinden ayırt etmek her zaman kolay değildir. Yönetim kurulundan bir üye, James’i arayıp CFO sunumuna, beklentilere değil de analist tahminlerine yer vererek başlamasını söylediğinde bu, iyi niyetli bir öneri mi yoksa James’in genel tavrına yönelik üstü örtülü bir eleştiri midir? İnsanlar şüpheye düştüklerinde kötüyü düşünmeye ve iyi niyetli bir koçluk yaklaşımını bile olumsuz bir eleştiri gibi görüp yok saymaya meyillidir.

Bir insan yargılandığını hissettiğinde kimlik dürtüleri harekete geçer ve endişe duygusu kabarır. Bu da bir şeyler öğrenme fırsatını kaçırmasına yol açar. O nedenle böyle bir ikilemde kaldığınızda karşınızdaki kişinin size bir koç gibi davrandığını düşünün. Geribildirimi, bir kınama olarak değerlendirmek yerine değerli bir öneri olarak görün. James de böyle yaparak verilen öneriyi duygusallıktan daha uzak şekilde ele alabilmiş: “Bu öneriyi, bir yönetim kurulu üyesinin, üç aylık döneme ait enformasyonu daha kolay nasıl anlayabileceğini gösteren bir yol olarak değerlendirdim.”

4. Geribildirimi çözümleyin

Geribildirimin faydalı ve haklı olup olmadığını ilk anda anlamak genellikle kolay değildir, onu daha iyi anlamak için biraz incelemek gerekir.

Bir senaryoyla açıklayalım. Satışta çalışan Kara’ya, deneyimli bir iş arkadaşı olan Johann tarafından “daha özgüvenli olman lazım” şeklinde bir geribildirim verilir. Kara’nın tepkisi bu geribildirimi reddetmek olabileceği gibi (“Ben zaten yeterince özgüvenliyim”) kabul etmek de olabilir (“Gerçekten de biraz daha özgüvenli ve girişken olmam lazım”). Fakat ne yapacağına karar vermeden önce Johann’ın tam olarak ne demek istediğini anlaması gerekir. Acaba Johann ondan daha sık konuşmasını mı istemektedir yoksa aynı sıklıkla ama daha ikna edici konuşmasını mı? Daha az mı yoksa daha fazla mı gülümsemelidir? Burada sözü edilen özgüvenle; bilmediği şeyleri itiraf etmek mi, bunları biliyormuş gibi yapmak mı kastedilmektedir?

“Daha özgüvenli ol” şeklindeki basit tavsiye bile aslında Johann’ın çeşitli toplantılarda Kara’nın müşterilerle diyaloğunu gözlemleyerek edindiği izlenimler ve ulaştığı yargının bir sonucudur. Kara, bu genel tavsiyeleri daha detaylı ele almalı ve tam olarak ne söylendiğini anlamaya çalışmalıdır. Johann’a göre neleri iyi ve neleri kötü yapıyor? Beklentiler nedir? Onu hangi konular kaygılandırıyor? Bir başka deyişle, Kara’ya verdiği geribildirimin çıkış noktası nedir?

Kara’nın, geribildirimin nereye gittiğini yani Johann’ın neyi, niçin farklı yapmasını istediğini de bilmesi gerekir. Durumu netliğe kavuşturacak bir görüşmeden sonra diğerlerinden daha az girişken ve özgüvenli olduğunu kabul edebilir ya da değişmesi gerektiği yönündeki kanıya karşı çıkabilir. Satıştaki tüm cengâverler sessiz, mütevazı ve müşterinin ihtiyaçlarıyla yakından ilgilenen kişilerse Kara’nın iyi bir satışçının nasıl olması gerektiğine dair görüşleri, Johann’ın Glengarry Glen Ross filmindeki satışçıları hatırlatan görüşlerinden çok farklı da olabilir.

Anlık verilen hükümleri bir tarafa bırakıp geribildirimin nereden geldiğini ve nereye gittiğini araştırmak için zaman ayırırsanız kendinizi, başkaları için nelerin “en iyi uygulamalar” kategorisine girdiğine dair dolu bir tartışmanın içinde bulursunuz. Sonrasında verilen tavsiyelere uyup uymamak tamamen size kalmıştır.

5. Tek şey isteyin

Geribildirimi siz isterseniz, bunun duygusal dürtülerinizi harekete geçirme olasılığı daha az olur. O nedenle yıllık performans değerlendirme toplantısını beklemeyin ve yıl boyu değişik kişilerden koçluk alabilmenin yollarını araştırın. Ama “bana verebileceğiniz bir geribildirim var mı” gibi çok kapsamlı, dağınık bir soruyla eleştiri oklarını üzerinize de çekmeyin. Sürecin daha kolay yönetilebilmesi için iş arkadaşınız, müdürünüz veya astınıza “daha iyi olmamı engelleyen bir şey söyleyebilir misin” diye sorun. Karşınızdaki kişi, aklına gelen ilk şeyi veya ona göre en önemli olan konuyu size söyleyecektir. Böylece somut bir geribildirim almış olursunuz. Sonrasında bununla ilgili detayları kendinize göre gözden geçirirsiniz.

Finans sektöründe faaliyet gösteren bir şirkette fon yöneticiliği yapan Roberto, 360 derece değerlendirmesini can sıkıcı ve kafa karıştırıcı bulmuş. “Önüme 18 sayfalık, grafik ve tablolarla dolu bir şey koydular. Sonra da hiçbir şey açıklamadıkları bir toplantı yaptık. Verdikleri geribildirim cesaret kırıcıydı” diyen Roberto, iş arkadaşları arasında kendini yabancı hissetmeye başladığını da sözlerine ekliyor.

Roberto artık her üç aylık dönemde iki üç kişiden, kendiyle ilgili tek bir konuyu öne çıkaran bir geribildirim istiyor. Sonrasında da bu konular üzerinde çalışıyor. Bunu şöyle anlatıyor: “Tümü aynı noktaya dikkat çekmese de zamanla ortaya genel bir çerçeve çıkıyor. Bu da bana hangi alanlarda kendimi geliştirmem gerektiğine dair ışık tutuyor. Ayrıca bu sayede insanlarla harika konuşmalar yapıyorum. Artık patronumla, ekibimle hatta ilişkilerimizin biraz sürtüşmeli olduğu eşdüzeylerimle bile çok güzel bir diyaloğumuz var. Bana değiştirmem gereken noktayı söylemekten onlar da mutlu oluyor. Üstelik çoğu zaman da haklılar. Bu yöntemle aramızdaki iş ilişkisi artık daha sorunsuz yürüyor.”

Araştırmalara göre sırf pohpohlanma amacı gütmeyip somut ve ciddi geribildirim toplamaya çalışanların performansı yükseliyor. Peki bunun sebebi nedir? Bize göre kişi, koçluk almayı kendi istediğinde söylenenleri can kulağıyla dinliyor. Bu içtenliği ve hevesi sayesinde de kişisel ve mesleki gelişim anlamında somut bir ilerleme kaydedebiliyor. Ayrıca geribildirimi kendiniz istediğinizde, sadece başkalarının sizi nasıl gördüğünü anlamakla kalmaz size bakışlarını da etkilersiniz. Yapıcı eleştiri talep etmek karşı tarafa saygı duyduğunuzu, alçakgönüllü, mükemmellik peşinde ve özgüvenli biri olduğunuzu gösterir.

6. Küçük denemeler yapın

Geribildirim talep ettiniz; gelen görüşleri iyice analiz edip ne kastedildiğini anladınız. Yine de bazen bu görüşlerin hangi kısımlarının size faydası dokunacağını çözmek o kadar kolay olmayabilir. Size önerimiz küçük denemeler yapmanız. Bir önerinin fayda sağlayacağından kuşku duysanız da eğer risk küçük ve elde edeceğiniz kazanım büyükse denemeye değer. Biraz önce söz ettiğimiz CFO James, yönetim kurulunun önerisini uygulamaya ve nasıl bir sonuç ortaya çıkacağını görmeye karar verdi. Yöneticilerden bazıları bu değişiklikten memnun kalmıştı ancak formattaki yenilik herkesi, kendi önerisini ortaya koymaya teşvik etti. James artık sunumlarını, yönetim kurulu üyelerini en fazla kaygılandıran konulara cevap verecek şekilde tasarlıyor. Gündemin öncelikli meselelerini öğrenmek için bir hafta önceden bir e-posta yolluyor. Yapacağı konuşmayı bu konulara dikkat edecek şekilde hazırlıyor ya da konuşmasının bu konulara daha sonra değineceğini belirtiyor. “Hazırlık aşaması biraz zor olsa da bu tarz bir sunumu gerçekleştirmek daha kolay oluyor. Toplantıda hazırlık yapmadığım konularla ilgili sorulara daha az zaman kalıyor ki aslında bu işin en zor kısmıdır.”

James’i örnek almak iyi bir fikir olabilir. Biri size bir öneri sunuyorsa test edin. İşe yarıyorsa ne mutlu. Yaramıyorsa tekrar test edebilir, uygulama yönteminizi değiştirebilir veya tamamen vazgeçebilirsiniz. Eleştiriyi kabul etmek hiçbir zaman kolay değildir. Gelişiminize katkı sağlayacağını bilseniz ve eleştiriyi yapan kişinin başarılı olmanızı istediğinden şüphe duymasanız bile, yine de bunun psikolojik bir reaksiyon yaratması son derece olağandır. Size haksızlık yapıldığını, yanlış değerlendirildiğinizi hatta bazen ciddi bir biçimde tehdit edildiğinizi düşünebilirsiniz.

Geribildirimden ders çıkarma beceriniz gelişiminizi besleyecek temel etkendir. Ancak doğal tepkilerinizi bir kenara bırakabilmek; üst, eşdüzey ve astlardan daha fazla tavsiye ve koçluk almaya istekli olmak da en az bu beceri kadar önemlidir. Bu kişiler size tavsiye verme konusunda iyi de kötü de olabilirler. Belki de bunu yapmaya zaman bulamıyorlardır. Unutmayın ki kendi gelişiminizde en önemli faktör bizzat sizsiniz. Geribildirimlerden bir şeyler öğrenmeye azmetmişseniz sizi kimse durduramaz.

SHEILA HEEN ve DOUGLAS STONE, Triad Consulting Group’un kurucuları olup, Harvard Hukuk Fakültesinde ders vermektedir. Bu makalenin alıntılandığı Thanks for the Feedback: The Science and Art of Receiving Feedback Well adlı bir kitapları vardır.

Harvard Business Review, Ocak-Şubat 2014

Bir liderin atlatması gereken en önemli, en zor ve acı sınav; kariyerinde yaşadığı bir felaketten sonra yeniden ayağa kalkabilmektir. Bu, doğal bir felaket olabileceği gibi bir hastalık, görevi suiistimal, hata veya bir entrika sonucunda yaşanan bir çöküş de olabilir. Fakat gerçek bir lider böyle bir durumda pes etmez. Yenilgi ona, mücadeleye daha büyük bir azim ve kararlılıkla devam etme gücü verir.

Citigroup’ta yönetim kurulu başkanıyken kovulan ama şimdilerde JPMorgan Chase’in CEO’luğunu yürüten Jamie Dimon buna iyi bir örnektir. Vanguard’ın kurucusu Jack Bogle de öyle. Wellington Management’ın yönetim kurulu başkanıyken görevine son verildi ama o ilk endeks fonunu kurdu ve yönetim reformuna öncülük etti. Coca-Cola’nın eski yönetim kurulu başkanı Steve Heyer’i ele alalım. Şirkette CEO yapılmaması herkesi şaşırtmıştı ama o kısa sürede Starwood Hotels’in başına getirildi. En renkli örnekse Donald Trump’tır. Trump, kumarhane işinde iki kez ağır çöküş yaşadı ve sonra başarılı bir müteahhit, TV programı yapımcısı ve TV yıldızı oldu. Ha bir de tabii ABD’nin başkanı...

Bütün bu örnekler yine de kural değil istisnadır. Ünlü yazar Scott Fitzgerald, Amerikalıların hayatında ikinci bir perde olmadığını söylemişti. Bu karamsar tespit, iş dünyasında kariyeri mahvolmuş liderlerin üzerinde kapkara bir gölge gibi duruyor.

1988-92 arasında büyük ve halka açık şirketlerdeki CEO değişimlerini inceledik. Dört yüz ellinin üzerinde şirketi kapsayan bu araştırmada gördük ki görevine son verilen CEO’lardan iki yıl içinde yeni bir yöneticilik görevine getirilenlerin oranı sadece yüzde 35’ti. Yüzde 22 bir adım geriye düşerek danışmanlık görevi üstlenmişti. Genellikle de küçük bir şirkette danışmanlık yapıyor veya yönetim kurulunda görev alıyorlardı. Yüzde 43’üyse kariyerini sonlandırıp emekli olmuştu.

Görevden alınmış bir lideri geri dönmekten alıkoyan nedir? Bu tip liderler, kendini suçlamaya, geleceğe bakmak yerine geçmişte takılıp kalmaya meyillidir. Kariyerindeki başarısızlıktan dolayı içten içe hep suçlu hissederler. Bunun sonucunda da kendi elleriyle ördüğü ağa düşer ve kaybettiği o eski pozisyonun bir adım ötesine geçmeyi bir türlü başaramazlar. İyi niyetli iş arkadaşları hatta bazen aile üyeleri ve dostları da yaşanan felaketin sorumluluğunu liderin çevresine yüklemeye kalkar, açmazı iyice içinden çıkılmaz hale getirirler. Ne yazık ki bu kişilerden gelen tavsiyeler yarar sağlamak yerine daha büyük zarar verir.

İçinde bulunulan kültür ne olursa olsun kişinin, büyük bir lider olabilmesi için yaşadığı zorlukları tersine çevirme becerisine sahip olması gerekir. Antropolog Joseph Campbell, 1949’da yayınlanan ve çok ses getiren The Hero with a Thousand Faces adlı kitabında her çağdan, farklı ülke ve kültürden büyük liderin hikâyesini anlatmış ve temelde tüm bu hikâyelerin aynı olduğunu göstermişti. Tümü de “kahraman miti” kategorisindeydi. Musa, İsa, Muhammed peygamberlerin, Buda, Aeneas, Odysseus ve Aztek tanrısı Tezcatlipoca gibi figürlerin hayat hikâyelerinde bu mitin yansımalarını görebiliriz. Dönüşümcü liderin başarılı hayatında belli aşamalar çıkar karşımıza: erken elde edilmiş ve zor tercihler yapmayı mecbur eden başarılar, sürekli bir deneme yanılma süreci, yıkıcı başarısızlıklar ve nihayet toplumla tekrar uyum sağlayarak elde edilen zaferler. Bizce Campbell kitabını bugün yazsaydı, zirveye giden yolda benzer sınavlardan geçmek zorunda olan kurumsal liderlere de yer vermeyi isterdi.

Okumakta olduğunuz bu makaleyle amacımız liderlere ve beklenmedik başarısızlıklarla karşı karşıya kalmış herkese, yaşadıkları ani çöküşü analiz etmeleri konusunda yardımcı olabilmek ve tekrar ayağa kalkmalarını hatta daha yükseğe tırmanmalarını sağlayacak bir yöntem sunabilmektir. Yirmi iki yıl boyunca, işten çıkarılmış 300 CEO ve üst düzey yöneticiyle görüşmeler yaptık. Liderlik konusunu bilimsel yöntemlerle ele aldık. Ayrıca aynı süreçte birçok müşteriye danışmanlık hizmeti verdik ve deneyim edindik. Bütün bunlara dayanarak diyebiliriz ki liderler, trajedilerin üstesinden rahatlıkla gelebilecek insanlardır. Yeter ki bu yolda kararlı ve bilinçli adımlar atabilsinler. Her şeyden önce nasıl savaşacaklarına karar vermeleri gerekir. Bu önemli kararı verdikten sonraki aşama birlikte savaşacakları askerleri toplamaktır. Daha sonra kahramanlık günlerine dönmeyi sağlayacak adımları atmalı, bu süreçte de hem kendine hem de başkalarına, bu misyonu başarmaya yetecek azim ve kararlılıkta olduğunu kanıtlamalıdırlar.

Bu geri dönüş mücadelesine verilebilecek en iyi örneklerden biri eski ABD başkanlarından Jimmy Carter’dır. 1980 yılında seçime ikinci kez girmiş ve Ronald Reagan’a karşı kaybetmişti. Yılgınlığa kapılmıştı. Sonradan bize o günlerini şöyle anlatacaktı: “Georgia’ya döndüm. O kadar tükenmiştim ki 24 saat uyudum. Uyandığımdaysa yepyeni, istemediğim ve bana hiçbir şey vaat etmeyen bir hayat karşıladı beni.” Carter, enerji piyasasının liberalleştirilmesi, İsrail ve Mısır arasında Camp David’de yürütülen barış görüşmeleri gibi seçim öncesi başarıları ve dünya genelinde insan haklarının korunmasına yönelik çalışmalarıyla gurur duyuyordu. Ama yaşadığı bu yenilgi ve hüsran duygusunu, özellikle de İran’daki Amerikalı rehinelerin serbest bırakılmasını hızlıca sağlayamamasının yol açtığı fiyaskoyu aşması gerekiyordu.

Carter, derin bir acı ve aşağılanma duygusu yaşasa da öfkeye kapılmamış, kendini bir zavallı olarak görme hatasına düşmemişti. Tüm dünyada tanınan biriydi. Bu sayede küresel olaylarda tekrar etkin bir isim olabilmek için mücadele edebilirdi. Bu mücadeleye eşi Rosalynn, Beyaz Saray’daki mesai arkadaşları, bilim insanları, araştırmacılar, dünya liderleri ve finansal destekçileri de katarak Carter Center’ı kurdu.

Azim ve kararlılığını, mücadeleden kopmayı reddederek kanıtlamıştı. Uluslararası meselelerden kopmadı. Etiyopya, Eritre, Liberya, Haiti, Bosna ve Venezüella’daki sorunlar için arabuluculuk yaptı. Bu çabalarıyla hâlâ önemli ve değerli biri olduğunu herkese gösterdi.

“Uluslararası anlaşmazlıklara barışçıl çözüm bulma yönünde yorulmak bilmeden gösterdiği çabaları, demokrasi ve insan haklarını geliştirmeye yönelik çalışmaları, ekonomik ve sosyal gelişmeyi destekleyen gayretleri” dolayısıyla 2002’de Nobel Barış Ödülüne layık görüldü ve tekrar kahramanlık mertebesine yükseldi. Carter Center üzerinden de insan hakları alanındaki çalışmalarıyla kahramanlık misyonunu sürdürdü.

Gelin şimdi iş dünyasının bazı büyük liderlerinin kariyerlerinde yaşadıkları felaketleri nasıl atlattıklarına ve tekrar ayağa kalktıklarına bakalım.

Nasıl savaşacağınıza karar verin

Kariyerinizde bir felaket yaşarsanız ilk vermeniz gereken karar, buna karşı nasıl bir adım atacağınızdır. Sırtınızı yere getiren bu durumla yüzleşecek misiniz? Yorucu, maliyetli hatta belki de utandırıcı şekilde sonuçlanabilecek bir savaş mı yürüteceksiniz yoksa bir süre sonra unutulacağını umarak bu olayı en kısa sürede geride bırakmaya mı bakacaksınız? Bazı durumlarda en iyi yol, doğrudan bir yüzleşmeden kaçınmaktır. Home Depot şirketinin kurucu ortağı Bernie Marcus, kendisini Handy Dan Home Improvement şirketinden kovan, şirket birleşmeleri uzmanı patronu Sandy Sigoloff’a dava açma yoluna gitmeyi bir süre düşündüyse de bu sürecin yaratacağı çalkantıdan uzak durmayı tercih etmişti. Mahkeme yerine, kozunu piyasada paylaşmayı tercih etti. Uyguladığı bu stratejiyle Home Depot şirketini bugünkü konumuna taşıyan tarihi yolculuğu da başlatmış oldu. Home Depot, bugün 100 milyar dolarlık cirosu ve yüzbinlerce çalışanıyla dev bir şirket.

ÖFKE VE İNKÂRI YENMENİN YOLLARI

Tekrar ayağa kalkabilmenin en önemli adımlarından biri, yaşanan başarısızlığı kabullenip onunla yüzleşmektir. Bunu başarmaksa Machiavelli’nin siyasi önerilerini anlamak kadar basit olabilir. Kariyerinizi yeni baştan şekillendirirken şunları yaptığınızdan emin olun:

• Başarısızlığın bir son değil, bir başlangıç olduğunu unutmayın. Geri dönmek her zaman mümkündür.

• Geleceğe bakın. Gelişmelere göre tepki vermektense önceden hesaplayıp proaktif davranmak daha akıllıcadır. Bunun için sadece bir adım geri çekilip sonraki aşamada ne yapacağınızı düşünmeniz yeter.

• İnsanların, başarısızlığınızı hazmetmesine yardım edin. En yakın arkadaşınız bile ne diyeceğini, ne yapacağını bilmediğinden sizden uzak durmaya çalışabilir. İnsanlara yardım almaya hazır olduğunuzu belirtip yardıma en çok ihtiyaç duyduğunuz noktayı söyleyin.

• Hikâyenize hâkim olun. İtibar oluşturmak, yaşananları kendi pencerenizden tekrar tekrar anlatmayı ve yaşadığınız düşüşün nedenlerini izah edebilmeyi gerektirir. Bunu yaparken tutarlı olun.

Büyük geri dönüşler yapan diğer liderler arasında da kariyerlerinde benzer gerilemeler yaşayanlar oldu. Jamie Dimon, 16 yıl boyunca kuruluşundan gelişimine büyük katkı sağladığı Citigroup’taki başkanlık makamından, o zamanki yönetim kurulu başkanı Sandy Weill tarafından kovulmuştu. Ne bizimle ne de başkalarıyla yaptığı görüşmelerde hayal kırıklığı, haksızlığa uğramışlık gibi duygular üzerinde hiç durmadı. 2003’te basılan Tearing Down the Walls adlı kitabında Monica Langley, Dimon’a, Weill’in kendisinden istifa etmesini istediğinde neler yaşandığını sordu. Dimon çok şaşırmakla birlikte soruyu cevapsız bırakmayarak “Elimden gelen bir şey yoktu” dedi. Çoktan hazırlanmış basın bültenini okuduğunda yönetim kurulunun Weill’den yana olduğunu görmüştü. Şirket, Dimon’a çok cömert bir tazminat teklifinde bulunmuştu. Weill ile bir mücadeleye girişmek mantıklı görünmüyordu. İşsiz kaldığı dönemde Dimon, büyük acı ve sıkıntılar yaşamış liderlerin yaşam hikâyelerini okudu. Ayrıca boksa başladı. Bu da onun için stres ve acıyla başa çıkmanın yollarından biri oldu. Bir yıl böyle geçti. Dimon artık hesabı kapatması gerektiğine karar verip Weill’i Four Seasons’a davet ederek kendisine teşekkür etti. Dimon, Harvey Mackay’in 2004’te basılan We Got Fired! adlı kitabında bu olayı şöyle anlatacaktı: “Artık sinirim ve üzüntüm geçmişti. Benim için yaptıklarına teşekkür etmeye hazırdım. Ayrıca olan biteni konuşmamız gerektiğini de biliyordum. Bu olayı ardımda bırakıp önüme bakmalıydım. İçimden bir ses, onunla 16 yıl geçirdiğimi, bunun 12-13 yılının gayet güzel olduğunu, sadece bir bölümüne bakıp diğer kısmı görmezden gelemeyeceğimi söylüyordu. Ben de hata yapmıştım. Gelinen noktanın sorumlusu kısmen bendim. Yüzde 40 mı yoksa yüzde 60 mı sorumluydum, bunun bir önemi yoktu. Kendisiyle bir araya gelmek beni çok mutlu etmişti.” Dimon işten çıkarılışını, başlayacağı yeni yolculukta ihtiyaç duyacağı kararlılık ve bakış açısını edinmek için kullanmayı iyi bilmişti.

O gün yenen öğle yemeğinden altı ay sonra, 2000 yılının Mart ayında Dimon, First Chicago ve Banc One’ın birleşmesinden doğan büyük Chicago bankalarından Bank One’ın CEO’su oldu. O yıl Bank One, 511 milyon dolar zarar etmişti. Dimon CEO’luk koltuğuna oturduktan üç yıl sonraysa Bank One, rekor bir kâr açıkladı. Üç buçuk milyar dolarlık kâr, hisse senetlerinin değerini yüzde 85 artırdı. Bankanın ertesi yıl JPMorgan Chase’le birleşmesi ise Dimon için rövanşın en tatlı golü olacaktı. Çünkü Weill, Citigroup’la JPMorgan Chase’in birleşmesini çok uzun zamandır istiyor ve bunun için çok uğraşıyordu. Bu birliktelikten doğan yeni şirketin CEO’luğu da Dimon’a verildi. Dimon, bugün dünyanın en etkili finans sektörü yöneticileri arasında gösteriliyor.

Kenarda oturup adaletin kendi kendine tecelli etmesini beklemek tabii ki her zaman için iyi bir karar değildir. Becerikli rakibi Gerald Levin tarafından Time Warner’ın CEO’luğundan indirilen Nick Nicholas, eski şirketinin karşısına asla dikilmedi. Kayak yapmaya Colorado Vail’e gitti ve tekrar göreve çağrılmayı bekledi. Kısa süre sonra yeni şirketlere yatırım yapan başarılı bir yatırımcı, profesör ve yönetim kurulu üyesi olacaktı. Fakat bir daha hiçbir zaman öyle halka açık büyük bir işletmenin başına getirilmedi.

Ford’un CEO’su Jacques Nasser, HP’nin CEO’su Carly Fiorina, IBM’in CEO’su John Akers, United Airlines’ın CEO’su Richard Ferris ve Apple’ın CEO’su John Sculley gibi görevden alınan diğer CEO’lar da aynı şekilde bir daha halka açık büyük bir işletmenin başına getirilmedi. Genellikle çok parlak liderler olarak görülseler ve yakın dönemin cebini düşünen çıkarcı CEO’larının aksine hissedarların gelirini düşürmemiş olsalar da hiçbir zaman bir direnme, bir mücadele sergilemediler ve o büyük CEO odasına bir daha hiç dönemediler.

Tamam mı devam mı meselesinde belirleyici temel faktör, liderin itibarının alacağı hasardır. Kaldı ki itibar, liderlerin sahip olduğu en önemli hazinedir. Görevden alınan liderlerin tekrar ayağa kalkıp yola devam etmesini sağlayacak deneyimleri ve güç alacakları başka dayanaklar olsa da yine de başarılı bir geri dönüşle kötü son arasındaki farkı yaratacak olan itibardır.

Bedeli ağır galibiyetlerden kaçınmak en iyisidir. Sırf intikam için savaşa girmek Shakespeare’in tragedyalarına yakışır. Böyle savaşların bir kazananı olmaz. HP yönetim kurulu üyesi Tom Perkins’i ele alalım. Perkins, kurulda konuşulan gizli meseleleri dışarıya sızdırmakla suçlanan direktör arkadaşı George Keyworth’ü savunmaya çalışıyordu. Bu çabanın sonucunda sadece şirketin başkanı Patricia Dunn koltuğunu bırakmak zorunda kalmadı, arkadaşı da daha ağır bir aşağılanma yaşadı ve nihayetinde yönetim kurulu üyeliğinden istifa etmeye mecbur oldu. Bir lider, suçlamalara karşı mücadele etmeye karar vermeden önce bunların halkın diline düşmesi durumunda daha ağır bir hasara yol açıp açmayacağını hesaplamak zorundadır.

Öte yandan suçlamalar, sadece kariyerinize ağır hasar vermekle kalmayıp geri dönüşünüzü de engelleyecek potansiyele sahipse o zaman direnip mücadele etmek gerekir. İsrail’in eski başbakanı Ariel Şaron’u ele alalım. O, 1967’de Mısır’la yapılan Altı Gün Savaşları’nın muzaffer komutanıydı. On beş yıl sonra savunma bakanı olduğu dönemde, Lübnan’daki Filistin Kurtuluş Örgütü üyelerine karşı bir saldırı başlattı. Bu sırada Hıristiyan militanlar, İsrail kontrolündeki Sabra ve Şatilla mülteci kamplarında FKÖ üyelerine karşı intikam saldırısına girişti. Yüzlerce Filistinli bu kamplarda katledildi.

21 Şubat 1983’te Time dergisi, kapağında bu katliama yer verdi. Dergi, katliamın Şaron ve militanlar arasında yapılan gizli bir anlaşma sonucu gerçekleştiğini, amacınınsa Lübnan’ın öldürülen Hıristiyan cumhurbaşkanı Beşir Cemayel’in intikamını almak olduğunu yazdı. Şaron, dergiyi İsrail ve New York’ta mahkemeye verdi. Uzun bir dava süreci oldu. Her iki davada da jüri, derginin iddialarının düzmece ve iftira olduğuna karar verdi. Dergi bu karara saygı gösterip özür diledi. Şaron yaptığı açıklamada; “Çok uzun ve zor bir mücadele oldu ama buna değdi. Buraya Time’ın yalan söylediğini ispatlamaya geldik ve bunu başardık” diyecekti.

Yırtıcı bir savaşçı olan Şaron, bu işi her aşaması titizlikle hesaplanmış bir itibar savaşına dönüştürdü, mücadelesini büyük kararlılık ve özenle yürüttü. Kendini güçlü şekilde savunmazsa kimseden destek alamayacağını biliyordu. Şaron, bu asılsız suçlamalara meydan okumasaydı onurunu kurtaramaz, hükümetteki görevine dönemez ve hayatını tekrar rayına sokamazdı.

Savaşınıza başkalarını da dahil edin

İster savaş başlatın ister bir süre taktiksel bir inzivaya çekilin, kariyerinize eskisi gibi devam edebilmek istiyorsanız mutlaka başkalarının desteğini almalısınız. İyileşme sürecinde dostlarınız ve tanıdıklar, destek ve tavsiyeleriyle kilit bir rol üstlenir. Sizi gerçekten seven ve değer veren kişiler yapacağınız tercihlerde de size yol gösterir, iyiyi ve kötüyü daha iyi görmenize yardımcı olur. Ayrıca güvendiğiniz insanlar karşısında kalkanlarınızı indirmeye daha yatkın olursunuz. Kırılganlığınızı göstermezseniz yaşadığınız deneyimden bir şeyler öğrenmenizi sağlayacak samimi özeleştiriyi de yapamazsınız. Bununla birlikte, aileniz ve arkadaşlarınızın size vereceği destek paha biçilemez değerde olsa da somut kariyer yardımı konusunda yetersiz kalabilir. Yapılan araştırmalar, başka şirketlerdeki yeni pozisyonlara yönelme konusunda yakın arkadaşlardan ziyade, uzaktan tanıdıklarımızın daha fazla katkısı olduğunu gösteriyor.

Stanford Üniversitesi öğretim üyesi Mark Granovetter’ın yaptığı, çok ses getiren bir araştırma; tanıdıklarının yardımıyla yeni bir işe girenleri mercek altına almıştı. Araştırmaya katılanların sadece yüzde 16,7’si haftada en az iki kez gördüğü biri aracılığıyla işe girdiğini belirtirken, yılda en az bir kere gördüğü tanıdıkları aracılığıyla işe girenlerin oranı yüzde 55,6 çıktı. En ilginciyse, yılda en fazla bir kere gördüğü eski bir fakülte veya mesai arkadaşı ya da mesleki örgütlerde tanıştığı biri yardımıyla işe girenlerin oranının yüzde 27,8 olmasıydı. Yani yılda bir kere bile zor gördüğünüz biri, iş bulmanız konusunda haftada en az iki kez gördüğünüz birinden daha fazla destek olabiliyor. Bunun nedeni, yakın arkadaşlarınızın sizinle aynı çevreye mensup olmasıdır. Oysa uzak tanıdıkların sizi yeni kişilerle tanıştırma olasılığı daha fazladır. Bu tanıdıklar ağının gücünü kullanarak sadece birkaç adımda hemen herkese ulaşabilirsiniz. Pek bir bağlantınız yokmuş gibi görünen bu uzak tanıdıklar, yeniden ayağa kalkma sürecinizde temel dayanağınız olabilir.

Fakat geniş bir tanıdık çevresi yeterli değildir; önemli olan bu bağlantıların kaliteli olmasıdır. Home Depot’un kurucu ortağı Bernie Marcus örneğinde bunun ne kadar önemli olduğunu çok net görebiliriz. Marcus, kendisini bir tehdit olarak gören, ana şirket Daylin’in patronu Sandy Sigoloff tarafından uydurma olduğunu düşündüğü suçlamalarla kovulunca kelimenin tam anlamıyla yıkılmıştı. O günleri bize şöyle anlattı: “Kendime acıyor, kederden boğuluyor, uykusuz geceler geçiriyordum. Yaşamımda ilk kez yükselmek, ilerlemek yerine hayatta kalabilmenin derdine düşmüştüm.”

Fakat Marcus umulmadık bir servete sahipti. Arkadaşları, birlikte çalıştığı meslektaşları hatta seyrek görüştüğü tanıdıklarıyla bile dürüstlük, saygı ve güvene dayalı, örneğine az rastlanır türden bir ilişkisi vardı. Onun bu güzel yaklaşımı çevresindeki kişilerde karşılık bulmuş, yardıma ihtiyaç duyduğunda ellerinden geleni esirgememelerini sağlamıştı. Marcus’un Home Depot şirketini kurmasını sağlayan kişi, pek de sık görüşmediği Security Pacific National Bank yöneticilerinden Rip Fleming’ti.

Marcus, Home Depot için 2 milyon dolar başlangıç sermayesi toplamıştı. Ancak bu miktar yeterli değildi. Kredi almak için bankalara başvurdu ama her seferinde geri çevrildi. Nihayet, Security Pacific National Bank’ta Fleming’in kapısını çaldı. İkisi de bankacı ve müşteriyle ilişkinin sıradan bir kredi alışverişi düzeyinde kalmaması gerektiğine inanan kişilerdi. Fleming, Handy Dan’deyken Marcus’un danışmanlığını yapıyordu. Aralarındaki bu sağlam iş ilişkisine karşın Fleming, ilk başlarda kredi vermeye pek gönüllü değildi. Ancak Marcus, Los Angeles’e gidip Fleming’e fikrini bizzat anlatıp onu ikna edince durum değişti. Banka, 3,5 milyon dolar kredi verdi. Böylece Marcus, Home Depot firmasını kurup faaliyete geçirmeyi başardı. Marcus’un bilmediğiyse kredi kurulunun kendisine kredi vermeyi defalarca reddettiğiydi. Kredinin verilmesi Fleming’in, elinde istifa mektubuyla, yönetim kurulu başkanının odasına girmesi sayesinde mümkün olmuştu.

İnsanlarla kurduğunuz ilişkilerin mahiyeti, iş hayatınızda tökezlerseniz tekrar ayağa kalkıp yola devam etmenizde çok etkin rol oynar. Marcus, çoğu kişinin sıradan bir tanışıklıkla yetineceği durumlarda bile insanlarla nispeten güçlü ilişkiler kurma konusunda yetenekliydi. Bir liderin insanlarla ilişki kurma yeteneği, toparlanıp yola devam edebilmesinde belirleyici faktördür. Bu konuda başarılı olanların, işler ters gittiğinde, ihtiyacı olan desteği alabilmesi daha kolaydır.

Kahramanlık statüsünü geri kazanın

Kariyerinizde yükselmek için başkalarının desteğini almak yeterli değildir. Sahalara geri dönecekseniz geniş kitleleri yeniden kazanmanızı sağlayacak şeyleri bilfiil yapmalısınız. Bu da ancak kahraman statüsünü tekrar kazanmakla mümkündür.

Büyük liderlerin de kahraman karakteri vardır. Bu karakter sayesinde olduğundan daha haşmetli bir izlenim yaratırlar. Kendinize bir hayal yaratıp çevrenizin desteğiyle ona ulaşabilirsiniz. Hayalinizi gerçekleştirirseniz ün kazanırsınız. Herhangi bir nedenden ötürü insanların gözündeki imajınız kabul görmezse hem hayalinizi hem de var olan kimliğinizi yitirirsiniz. Kariyerinizdeki çöküşten sonra tekrar ayağa kalkabilmek için bu kahraman statüsünü yani daha önce oluşturduğunuz itibarı yeniden elde etmeniz şarttır. Bunun için hikâyenizi insanlara iyi şekilde anlatabilmeniz gerekir.

Bir CEO görevden alındığında çoğu zaman yönetim kurulu bunun gerçek nedenini şirketin itibarını korumak adına gizli tutar. Meselenin aslını saklamak için vaziyeti kurtarmaya yönelik birtakım detaylı faaliyetlere girişilir. Basında CEO’nun kişisel nedenlerden ötürü veya ailesiyle daha fazla zaman geçirmek için istifa ettiği şeklinde haberler çıkar. Görevine son verilmiş CEO’larla yaptığımız görüşmelerde gördük ki onları en çok üzen konu, hikâyeyi kendi penceresinden anlatamaması ve bu sebeple kahraman statüsünü geri kazanamamasıydı. İşten ayrıldığında eline, konuşmaması şartıyla alabileceği yedi haneli tazminatlar içeren anlaşmalar tutuşturulmuş kişilerle görüştük. Bir CEO, asılsız suçlamalarla kamuoyu önünde kurban edildiğinde büyük problemler çıkar. CEO’nun hakkını aramakta çekingen davranması, medyada kendisi aleyhinde ağır spekülasyonların dönmesine yol açar ve bu da onun tekrar ayağa kalkamayacak kadar ağır bir itibar kaybı yaşamasına sebep olur.

Yaygın kanı şöyledir: İşine son verilen lider, itibar koruma anlaşmasını imzalamalı, rekabet etmeme şartını kabul etmeli ve parayı alıp toz olmalıdır. Ancak bu tip anlaşmaları kesinlikle doğru bulmuyoruz. Sonunda o para suyunu çekecek ve siz kendinizi anlatma şansından yoksun kalmış olacaksınız. Bu şanstan feragat ediyorsanız, yıllarca işsiz kalmaya da hazırlıklı olmalısınız.

Bu noktada akla Enron olayında adı pek de o kadar bilinmeyen bir aktör geliyor. Daniel Scotto, bir finans analistiydi. Global ölçekli yatırım bankası Paribas’ta araştırma birimini yönetiyordu. Scotto, daha kimsenin haberi yokken Enron’un tüm ana iş kollarında para kaybettiğini, kârlı olduğu izlenimi yaratmak için birtakım off-shore oyunlara başvurduğunu söyledi. Borcun büyük bir bölümünü finanse eden Paribas, Scotto’dan söylediklerini geri almasını istedi. Scotto bunu kabul etmeyince üç haftalık zorunlu izne çıkarıldı. Ardından da işten kovuldu. İşten ayrılırken sessiz kalmasını şart koşan bir itibar koruma anlaşması imzalamaya mecbur bırakıldı. Scotto sonraki beş yıl boyunca hiçbir işe giremedi.

Oysa her şey çok farklı olabilirdi. Martha Stewart, her şeyin farklı olabileceğinin en iyi örneklerinden biridir. Son dönemde adı kamuoyunda çokça duyulan, hikâyesini anlatma şansı bulabilmiş bir isim olan Stewart, kahramanlık statüsünü geri kazanmak isteyen CEO’lar için de örnek bir figürdür. İtibarını onarmak için kapsamlı bir kampanyayı titizlikle tasarlayıp yürütmüştür.

ABD’nin merkezi hükümeti, ImClone’nun hisse senedi işlemleriyle ilgili bir soruşturma başlatmış, Stewart’ı da adaleti engellemekle suçlamıştı. Bu suçlamanın ertesi günü Stewart, USA Today ve New York Times gazetelerine tam sayfa ilan verdi. Ayrıca marthatalks.com diye bir web sitesi açtı. Halka hitaben yazdığı açık mektupta masum olduğunu söylüyordu. Adını temize çıkarmaya kararlıydı. Stewart, insanların tökezleyen kahramanla ilgili iki farklı imaj nedeniyle kafa karışıklığı yaşadığını bir şekilde anlamıştı. Mektupta olayı bir de kendi penceresinden anlatarak bu kafa karışıklığını gidermeyi başardı. İçeriden bilgi sızdırma suçlamasını kesin bir dille reddedip, savcının tanık olarak gösterdiği üç kişinin güvenilmezliğine vurgu yaptı. Böylece Stewart, itibarını korumak için güçlü bir adım atmış oldu.

Stewart’ın bu açık mektubu; medyayı savcılığın suçlama için neden bir buçuk yıl beklediğini sorgulamaya çağıran avukatları Robert G. Morvillo ve John J. Tigue Jr. tarafından da desteklendi. Şöyle diyorlardı: “Acaba bunun nedeni, bir kadın olarak yetenekleri, çok çalışması ve yüksek standartlarıyla erkeklerin dünyasında onlarla başarılı şekilde rekabet edebilmesi midir?”

Stewart, avukatlarının da desteğiyle devleti zalim Golyat; kendisini de Golyat’ın karşısında yiğitçe hakkını arayan Davut gibi konumlandırdı. Sevenleri onu terk etmek şöyle dursun, etrafında daha da sıkı kenetlendi. Kendisini destekleyen kitlenin müthiş gücü, Martha Stewart Living Omnimedia şirketinin hisselerine de yansıdı. Stewart, beş aylık hapis cezasının yarısına geldiğinde hisselerin değeri düştüğü yerden geri fırlamış; ImClone ve bilgi sızdırma olayının öncesindeki değerin yüzde 50 üzerine çıkmıştı. Hapisten çıktığında hisselerinin değeri tüm zamanların en yüksek noktasına ulaşmış; dergilerinin reklam geliri de hatırı sayılır ölçüde artmıştı. Stewart sonrasında ABD genelinde yayınlanan iki TV programı yapacaktı. Hikâyesini halka anlattıkça sadık destekçilerinin sayısı artıyordu.

Stewart, olayları kendi penceresinden inandırıcı şekilde anlatmayı başarmıştı. Ama siz bunu başaramazsanız ne olur? Ya gerçekten tökezleyip yere serilirseniz? Ya görevden alınmanızın ardındaki gerçekler anlatılamayacak türdense? O takdirde samimi bir pişmanlık göstermelisiniz. Halk çoğu zaman samimi pişmanlıklar ve günah çıkarmalar karşısında kişiyi affetmekte hayli cömerttir.

Kararlılığınızı ispatlayın

İtibarınızı korumak adına, haksız suçlamalara karşı nasıl savaşılacağını bilmek ve yanınıza destekçiler almak tekrar ayağa kalkabilmenizin temel koşuludur. Ancak gerçek manada sahalara geri dönmek, yeni bir işe girmekle veya yeni bir şirket kurmakla mümkündür. Hâlâ güven yaratabildiğinizi ve liderlik yapabildiğinizi gösterdiğinizde insanlar, yaşadığınız yıkımı aşacak kararlılığa sahip olduğunuzu düşünmeye başlar (bak. “Geri Dönüşün Püf Noktaları”).

Kararlılığınızı göstermek kolay bir iş değildir. Kariyeri sekteye uğramış lider, toparlanma sürecinde birçok engelle karşılaşır. Bunların en başında kendisine olan güvensizliği gelir. Tekrar zirveye çıkabileceğinden emin değildir. Görevden alınan bir CEO bize şunları söylemişti: “Oturup ‘Ne var canım, aynı yoldan gider ve yine başarılı olurum’ diyemiyorum çünkü yeniden aynı yolda yürüme şansım oldukça zayıf.” Bununla birlikte düşüp tekrar ayağa kalkabilen liderlerin ortak özelliği, bu şüpheyi yenebilmiş ve tekrar başaracaklarına inanmış olmalarıdır. Bildiği alanın dışına çıkıp başka şeyler yapmak zorunda kalsalar dahi bazı liderler, yeni maceralara atılmaktan asla korkmaz. Yaşanan ağır süreci atlatmak ve zirvedeki yerinizi kalıcı kılmak için dağılan özgüveni geri kazanmak, içinizdeki gücü, azim ve kararlılığı tekrar keşfetmek şarttır.

GERİ DÖNÜŞÜN PÜF NOKTALARI

Görevinden alınmış 300 kadar CEO ve üst düzey yöneticiyle yaptığımız görüşmeler, bilimsel nitelikli liderlik araştırmalarımız, verdiğimiz danışmanlık hizmetleri ve bu süreçte edindiğimiz deneyimler; yaşanan çöküşten sonra tekrar ayağa kalkmanıza yardımcı olacak beş adımlık bir liste oluşturmamızı sağladı. Bu adımları takip ederek geçmiştekilere denk hatta onlardan daha üstün başarılar elde edebilirsiniz.

• Nasıl savaşacağınıza karar verin: Yıkıcı kayıplar pahasına kazanılan zafer can yakar; zira o süreçte dikkatler size yöneltilen suçlamalara yoğunlaşacaktır. Öte yandan itibarınız zarar görecekse hiç gecikmemeli, derhal harekete geçmelisiniz.

• Savaşınıza başkalarını da dahil edin: Aileniz ve arkadaşlarınız bu süreçte size destek olabilir, moral verebilir ve olaylara bakışınıza yeni boyutlar kazandırabilir. Fakat yeni bir iş bulmakta size en büyük katkıyı uzak tanıdıklarınız yapar.

• Kahramanlık statünüzü geri kazanın: Görevine son verilen lidere, şirketin itibarını korumasını şart koşan anlaşmalar imzalatılır. İmzalamayın. İtibarınıza sürülen lekeyi temizlemek ve onu geri kazanmak için kapsamlı ve aşamalı bir kampanya planlayıp uygulamaya koyun.

• Kararlılığınızı ispatlayın: Kariyerinizde yaşadığınız düşüşün ardından tekrar eski parlak günlerinize geri dönmek konusunda kendinizi güvensiz hissetmeniz normaldir. Bu şüphelerden kurtulmalı ve becerilerinizi hâlâ koruduğunuzu hem kendinize hem de başkalarına ispatlama cesaretini yeniden kazanmalısınız.

• Kahramanlık misyonunuzu yeniden keşfedin: Büyük liderleri farklı kılan, insanlığa kalıcı bir miras bırakmaya odaklanmış olmalarıdır. Tekrar ayağa kalkmak istiyorsanız önünüze, hayata tekrar dört elle sarılmanızı sağlayacak, yeni bir anlam katacak bir hedef koymalısınız.

Mickey Drexler’in yaşadıklarını ele alalım. Gap’in kurucusu Donald Fisher, Drexler’i 1983’te Ann Taylor şirketinden transfer ettiğinde, Gap zor durumdaydı. Pazarda ürünlerini diğer markalarla aynı fiyat aralığında satan, bu nedenle rekabet gücü bulunmayan bir şirketti. Drexler; GapKids, babyGap ve GapBody ile birlikte Banana Republic ve Old Navy markalarını kurarak şirketi genişletti. 1983-2000 yılları arasında şirketin satışları 480 milyon dolardan 13,7 milyar dolara fırladı. Hisse senetlerinin değeri tam 169 kat arttı.

Ancak sonra işler yolunda gitmemeye başladı. Drexler, ileriyi görme becerisini yitirmekle suçlandı. Analistler ve basın, markanın ürünlerini çok fazla moda trendlerine uydurmaya çalıştığını konuşmaya başlamıştı. Her ne kadar bazıları asıl sorunun Fisher’in kardeşinin birbirine yakın bir dolu mağaza açması olduğunu dile getirse de satışlardaki gerilemenin suçunu Drexler’in omuzuna yıktılar. Satışların iki yıl boyunca her üç aylık bilanço döneminde daha da gerilediği görüldü. Hisse senetleri yüzde 75 değer kaybetti. Drexler, 21 Mayıs 2002 günü yeni sezon ürünlerini yönetim kuruluna tanıtırken beğenileri toplayacağından emindi. Ancak direktörler için artık bu yeterli değildi. Ertesi gün şirketin artık Drexler’in her şeyi kontrol etmeye odaklı yönetim tarzını kaldıramayacak kadar büyüdüğüne inanan Fisher, onun görevine son verdi.

Drexler artık çok zengin bir adamdı. Ama yine de bu iki yılın başarısızlığının kendi günahı olmadığını ispatlamaya kararlıydı. Bu olanlar onun beceriksizliğinin sonucu değildi. Hem kendine olan inancını hem de insanların ona duyduğu güveni onarmanın yolu, bir kez daha uzmanlığını gösterebileceği bir sorumluluğu üstlenmekti. Gap, kendisine milyonlarca dolarlık bir tazminat paketi sunmuştu ama rekabet etmeme şartı koşulduğu için bu paketi geri çevirdi. Birkaç teklifi değerlendirdikten sonra karşısına o sıralar zor durumda olan giyim markası J.Crew çıktı.

Sadece 200 mağazası olan J.Crew, Gap’le kıyaslandığında hayli küçüktü. Bu yönüyle de Drexler’in her şeyi kontrol etme odaklı yönetim tarzı için daha uygun bir profil çiziyordu. Bu şirkette büyük bir etki yaratma şansı daha fazlaydı. Drexler, 10 milyon dolar karşılığında J.Crew’un sahibi olan yatırım şirketi Texas Pacific’in yüzde 22 hissesini satın aldı. Maaşı, önceki şirketinde kazandığının onda biri bile değildi. Yeni işine başladıktan sonra New York dergisine verdiği bir röportajda, “Bu şirketi yönetmek bana kaça patladı tahmin edemezsiniz” diye espri bile yapmıştı.

J.Crew’un bilançosu, Drexler’in eski formundan hiçbir şey kaybetmediğini açıkça ortaya koydu. 2003’te 30 milyon dolar zarar eden şirket, 2004’te 37 milyon dolar kâra geçmişti. Perakende mağazacılıkta en önemli kriterlerden biri olan metrekare başına satışta 338 dolardan 400 dolara çıkılarak yüzde 18’lik bir artış kaydedilmişti. Eski şirketindeyse aynı kalemde satışlar yüzde 3 gerilemişti. 2006 yılının yaz aylarına gelindiğinde şirketin satış ve kârı oranını yüzde 20 artırmıştı. O yıl şirketin halka arzı da gerçekleşti ve yatırımcılar bu halka arza müthiş ilgi gösterdi. Medya, onun geri dönüşünü kutluyor, hiçbir zaman kaybetmediği yeteneklerini bir kez daha yüceltiyordu.

Herkes için olduğu gibi Drexler için de geri dönüş, zor koşullarda ne kadar değerli ve önemli olduğunu ispatlayabilmesine bağlıydı. Yeni kurulmuş, sektörde tutunmaya çalışan bir startup, gözden düşmüş bir lider için tekrar kendini gösterebileceği yerlerin başında gelir. Liderler, başına geçtikleri bir şirketi zarardan kâra geçirebilirse bu, insanlar üzerinde büyük bir etki yaratacaktır. Bu zorlu koşullar, liderin sihirli dokunuşlarını henüz yitirmediğini hem kendine hem de başkalarına ispatlayabileceği, böylece devam etme cesaret ve azmi bulacağı, önüne çıkan tüm engelleri aşabileceğine inanmasını sağlayacak en iyi ortamdır.

Kahramanlık misyonunuzu
yeniden keşfedin

Büyük liderlerin çoğu, bu dünyadan göçüp gittiklerinde arkalarında kalıcı bir miras bırakmak ister. Miras deyince isimlerinin bir üniversitenin sarmaşıklarla kaplı kapısına yazılmasından söz etmiyoruz. Bu mirasla kastedilen bir organizasyon kurup onu yöneterek toplumu ileriye taşımaktır. İşte buna liderin kahramanlık misyonu diyoruz.

Bu bölümde ele aldığımız liderlerin çoğu kendini, kariyerinde bir tökezleme yaşamadan önce kalıcı bir miras bırakmaya adamış kişilerdir. Ömürlerini bu mirası yaratmaya vakfetmişlerdir. Kariyerlerindeki bir sarsıntı, bu mirasın yok olmasına yol açabileceğinden onlar için bir felakete dönüşebilir. Steve Jobs, 1985’te Apple’dan kovulduğunda, arkadaşı Mike Murray o kadar endişe duymuştu ki evine giderek onun intihar etmeyeceğine emin oluncaya dek saatlerce yanında beklemişti.

Jobs, uzun zaman ümitsizlik ve çaresizlikle kıvranacak biri değildi. Kovulmasından bir hafta sonra soluğu Avrupa’da aldı. Paris’te birkaç gün kaldıktan sonra İtalya’ya Toskana tepelerine gitti. Bisikletle dolaştı, kamp yaptı. Uyumadan önce yıldızlara bakarak gelecekte neler yapacağını planladı. İtalya’dan sonra İsveç ve Rusya’ya gitti ve ardından ülkesine döndü. Enerji toplamış ve kendine yeniden büyük hedefler koymuştu. California’da IT dünyasının önemli figürlerinden biri olmak için tekrar kolları sıvadı. NeXT adını verdiği yeni bir bilgisayar şirketi kurdu. Apple, bu şirketi 1996’da 400 milyon dolar karşılığında satın alıp bünyesine kattı ve böylece Jobs da eski şirketine geri döndü. Alanında çok büyük başarılara imza atmış bilgisayar grafikleri stüdyosu Pixar’ın ardındaki en büyük itici güçlerden biri oldu. iMac, iBook ve iPod gibi devrim yaratan, tasarım açısından zamanının çok ilerisindeki ürünler ve iTunes gibi yeni sektörler yaratarak Apple’ı ayağa kaldırdı.

Steve Jobs, tıpkı Martha Stewart gibi emek verdiği kahramanlık misyonunu canlı tutup sürdürmeyi başarmıştı. Ancak görevinden ve bildiği alandan uzaklaştırılmış bazı liderler her şeye sıfırdan başlamak ve yeni bir kahramanlık misyonu geliştirmek için yeni fırsatlar bulmak zorunda kalabiliyor.

Drexel Burnham Lambert’ın finans uzmanı, namı diğer “çöp hazine bonolarının kralı”, hayal gücü sınır tanımayan Michael Milken’in de yaptığı buydu. Milken’in hayatı, Amerikan rüyasının vücut bulmuş hali gibiydi. Bir 4 Temmuz Amerikan Bağımsızlık Günü’nde dünyaya gelmiş, 40’lı yaşlarının ortalarında milyarder olmuştu. Dünyanın en etkili finansçılarından biriydi. Sonra tüm dünyası tepetaklak oldu; 98 ayrı suçlamayla karşı karşıya kaldı. İçeriden bilgi sızdırma, manipülasyon, şantaj, dolandırıcılık gibi iddialarla ABD Sermaye Piyasaları Kurulu tarafından dava edildi. Sonunda altı basit suçlamadan mahkûm oldu. Kasım 1990’da 10 yıl hapis cezasına çarptırıldı. Altı yüz milyon dolar tazminat ve sonrasında şartlı tahliye şartlarını ihlal ettiği için ayrıca 42 milyon dolar ceza ödedi. Cezaevinde 22 ay kaldı ve sonra diğer davalarda işbirliği yaptığı için salıverildi. Ancak hayat boyu menkul kıymetlerle ilgili faaliyette bulunması yasaklandı.

Cezaevinden çıktıktan bir hafta sonra Milken’e prostat kanseri teşhisi konuldu ve en fazla 12 ila 18 ay arası ömrü kaldığı söylendi. Çılgın çalışma şevkini bu kez hastalıkla mücadeleye yönlendirerek kendine yeni bir kahramanlık misyonu edindi. Yoğun bir tedaviyle ve diyetinde yaptığı düzenlemelerle hastalığı yendi, prostat kanseriyle mücadeleyi destekleyen büyük bir vakıf kurdu. Ayrıca dünyanın en saygın bilim insanlarını, siyaset, din ve iş dünyasından liderleri bir araya getiren bir ekonomik araştırmalar enstitüsü açtı. Milken, bugün hâlâ yöneltilen suçlamaların haksız olduğunu söylüyor. Buna itiraz edenler olabilir ama itibarını onarmadığını kimse iddia edemez. Kamuoyu artık işlediği suçların cezasını çektiğini ve hatta bu suçların o kadar da ağır olmadığını düşünüyor.

Steve Jobs, Michael Milken ve Jimmy Carter gibi liderleri farklı kılan, insanları onların peşinden gitmeye iten şey işte bu tutkuyla bağlı oldukları kahramanlık misyonudur. En kötü senaryo gerçekleşir; hayatınızın amacını gerçekleştiremezseniz ve yeni bir hedef koymanız da bir şekilde engellenirse, kendinizi büyük bir boşlukta bulabilirsiniz. Hatta varlık nedeninizi bile sorgular hale gelebilirsiniz. Hayat amacınız olan misyonun yerine yenisini bulup koymak zorlu bir mücadeleyi gerektirse de toparlanıp ayağa kalkmanın temel koşuludur.

Bu bölümde anlattığımız; kariyerinde yaşadıkları ağır sarsıntı sonrasında tekrar ayağa kalkıp yola devam etmeyi başaran liderlerin çektikleri sıkıntı ve elde ettiği parlak zaferler bazıları için uzak bir masal gibi görünebilir. Ancak bu yaşam hikâyeleri bir felaketten sonra nasıl toparlanabileceğimize dair önemli dersler içeriyor. Liderlik normları her alanda farklıdır. Dolayısıyla liderlerin göğüs germesi gereken zorluklar da farklılık gösteriyor. Buna rağmen her sektörde böyle göz kamaştıran geri dönüşleri başarmak pekâlâ mümkündür. Örneğin, bir din adamı bir seks skandalına karışmışsa kariyerinin tamamen sona ermesi kaçınılmazdır ama aynı şey eğlence sektöründen birinin başına geldiğinde o kişinin sadece toparlanması daha kolay olmakla kalmaz, bu onun için bir reklam olacağından durumdan fayda bile sağlayabilir. İlk meslekte en önemli şey güvenken ikincisinde tanınmışlık ve reklamdır. İşte bu yüzden, uygulamanız gereken kurtarma planı hangi sektördeyseniz onun kültürlerine uyarlanmış olmalıdır.

Sizin geri dönüşünüz hangi alanda gerçekleşecek olursa olsun şunu asla aklınızdan çıkarmayın; hayatta hepimizin yapabileceği tercihler vardır. Yenilirken bile. Sağlığımızı, sevdiklerimizi, işimizi kaybedebiliriz ama yine de birçok şeyi kurtarmak mümkündür. Başarıyı veya başarısızlığı bizim için başkası tarif etmez. Bunu yapmak bizim görevimizdir. Kimse bizden ellerimizle teslim etmediğimiz sürece haysiyetimizi alamaz. Biz istemezsek kimse umudumuzu ve gururumuzu yok edemez. Biz vazgeçmediğimiz sürece yaratıcılığımızı, hayal gücümüzü ve becerilerimizi kimse öldüremez. Pes etmezsek kimse ayağa kalkmamızı engelleyemez.

JEFFREY A. SONNENFELD, Yale School of Management’ta Yönetim Uygulamaları Profesörü ve dekan yardımcısıdır. Aynı zamanda New Haven’daki Yale Üniversitesinde Executive Leadership Institute’un başkanlığını yürütmektedir. ANDREW J. WARD, Athens’deki Georgia Üniversitesinde İşletme Fakültesinde doçenttir. Bu makale, aynı isimli kitabından alınmıştır (Harvard Business School Press, 2007).

Harvard Business Review, Şubat 2007

İki yaşında bir çocuğumuz var ve sürekli seyahat etmemiz gerekiyor. Bazen ikimiz de ister istemez düşünüyoruz: Şöyle telefonlardan uzak, arkadaşlarımız tarafından rahatsız edilmeyeceğimiz, Kayıp Balık Nemo’yu izlemek zorunda kalmayacağımız bir uçak yolculuğunda ne kadar iş çıkarabiliriz? İşimizi zamanında yapabilmek için sürekli koşturuyoruz. Eşyalarımızı topluyoruz, havaalanında kontrolden geçiyoruz, son dakikada işyerinden gelen telefonu açıyoruz, birbirimizi arıyoruz, sonra da uçağa biniyoruz. Ve uçakta geçirdiğimiz o sakin süre boyunca ne kadar çabalasak da hiçbir şey yapamıyoruz. Daha da fenası, e-postalarımıza bakıp aynı raporları defalarca okusak da o kadar yorgun oluyoruz ki indiğimizde bunlarla ilgilenecek halimiz kalmıyor. Bu yüzden de e-postalar yeni gelenlerle birlikte biriktikçe birikiyor.

Uçmak neden tüm enerjimizi öldürüyor? O koltukta öylece, hiçbir şey yapmadan oturuyoruz. Neden daha kararlı, azimli ve dirençli bir şekilde çalışamıyoruz, belirlediğimiz hedefleri gerçekleştiremiyoruz?

Bu konuda yaptığımız araştırmalar bize gösterdi ki sorun yoğun programımızda ya da uçak yolculuğunda değil. Asıl sorun duygusal dayanıklılığı ve onun bir sonucu olarak çok çalışmayı yanlış anlamamız.

Duygusal dayanıklılık kavramına son derece katı hatta militarist bir çerçeveden bakıyoruz. Bir komandonun çamurların içinde sürünmesi, boksörün son bir raunt daha dövüşmesi, futbolcunun bir gol daha atmak için yırtınması geliyor gözümüzün önüne. Zorluklara ne kadar göğüs gerer, dişimizi ne kadar sıkarsak o kadar dayanıklı ve başarılı olacağımıza inanıyoruz. Oysa bilim bize bunun tam tersini söylüyor.

Yenileyemediğimiz, tazeleyemediğimiz için dayanıklı ve başarılı olma becerimiz köreliyor. Araştırmalar, tazelenmeyle sağlık ve güvenlik problemleri arasında doğrudan bir ilişki olduğunu ortaya koyuyor.1 İşle ilgili düşünceler yüzünden uykularımızın bölünmesi veya sürekli gelen telefonlar yüzünden bilişsel huzura ulaşamamamız, tazelenmeden yoksun kalmamız; yılda 62 milyar dolarlık üretkenlik kaybı olarak geri dönüyor. (Yanlış yazmadık, milyon değil, milyar dolar.)2

İşin durduğu zamanlarda otomatik şekilde tazelenebileceğinizi düşünmeyin sakın. Bazen işi akşam 5’te bırakıyoruz ama gece işle ilgili problemlere çözüm bulmak için debelenip duruyoruz. Akşam yemeğinde iş konuşuyor, ertesi gün ne kadar çok işimiz olduğunu düşüne düşüne uykuya dalıyoruz. Norveçli uzmanların yakın zamanda yayınlanan bir araştırmasına göre, Norveçlilerin yüzde 7,8’i işkolik olmuş.3 Bilim insanları, işkolikliği şu şekilde tarif ediyor: “İş için hayatın diğer alanlarını ihmal edecek derecede zaman ve emek harcamak, kontrol edilemeyen bir istek ve saplantılı bir gayretle çalışmak.”4

Bu tanım büyük olasılıkla Amerikalı çalışanların büyük bir kısmı için geçerlidir (üstelik buna Harvard Business Review’ü okuyanlar da dahildir). İşte bu noktadan hareketle ABD’deki işkolikliğin boyutlarını araştırmaya karar verdik. Araştırmada tıp sektöründeki büyük bir şirketten aldığımız verileri kullanarak teknolojinin çalışma saatlerimizi nasıl uzattığına ve bilişsel tazelenme sürecimizi nasıl baltaladığına odaklanacağız. Görüşümüz bu durumun sağlık harcamalarında çok ciddi bir artışa yol açtığı ve şirketlerde personel sirkülasyonunu artırdığı yönündedir.

Duygusal dayanıklılık konusundaki yanlış düşüncelerin filizlenmesi çok erken çağlarımızda başlar. Çocuklarına duygusal dayanıklılığı öğretmeye çalışan anne-babalar, liseye giden çocuğunun sabahın üçüne kadar uyumayıp ertesi günkü bilim fuarına proje yetiştirmeye çalışmasını takdirle karşılar. Bu da duygusal dayanıklılık kavramını o çocuk için bambaşka bir hale sokar. İyi dinlenmiş çocuğun duygusal dayanıklılığı da yüksek olur. Çocuk, okula giderken yorgunsa bisikletini dikkatsiz kullanıp insanlara zarar verebilir örneğin. Ya da edebiyat sınavında iyi not almasını sağlayacak bilişsel kaynaklarını tüketmiştir. Arkadaşlarıyla birlikteyken kendini kontrol etmekte zorlanır. Evde depresif ve moralsizdir. Aşırı çalışma ve yorgunluk, duygusal dayanıklılığın düşmanıdır. Küçükken edindiğimiz kötü âdetler çalışma hayatına atıldığımızda iyice üzerimize yapışır.

Arianna Huffington, harika kitabı The Sleep Revolution’da şöyle diyor: “Üretken olmak adına uykumuzdan fedakârlık ediyoruz. Ancak ne kadar fazla çalışırsak çalışalım uykusuzluğumuz her yıl, kişi başı 11 günlük üretkenlik kaybına yol açıyor. Bunun parasal karşılığıysa 2280 doları buluyor.”

Duygusal dayanıklılığın anahtarı çok çalışmak, sonra durup dinlenmek ve tekrar çalışmaktır. Biyoloji bize bunu emreder. “Homeostaz”, beynin kendini sürekli olarak yenileyip sağlığını koruma becerisini ifade eden, temel bir biyolojik kavramdır.5 Texas A&M Üniversitesinde görevli pozitif nörobilimci Brent Furl, vücutta dengeyi sağlayan ve böylece daha sağlıklı olmamıza yarayan bazı şeyler için “homeostatik değer” diye bir terim önerdi. Vücut aşırı çalışmaktan ötürü dengesini kaybettiğinde tekrar yola çıkmak için bu dengeyi tekrar sağlayabilmek gerekiyor ve biz bunun için çok büyük miktarda zihinsel ve fiziksel kaynağı heba ediyoruz.

Power of Full Engagement adlı kitabın yazarları Jim Loehr ve Tony Schwartz’ın dediği gibi, çalışmaya ne kadar zaman harcıyorsanız tazelenmek için de o kadar zaman ayırmanız gerekir. Aksi takdirde tükenmişlik riskiyle karşı karşıya kalırsınız. Kaynaklarınızı daha çok çalışıp çabalamak için bir araya getirmeniz, düşük motivasyon düzeyinizi yükseltmek için enerji yakmanızı gerektirir. Buna “upregulation” denir. Kişi kendini daha da fazla yorgun hissetmeye başlar. Aşırı çalışma nedeniyle dengemiz ne denli çok bozulursa denge durumuna dönmemizi sağlayacak faaliyetler de o denli çoğalır. Tazelenme süresi, yapmamız gereken işin miktarıyla orantılı olarak artar.

Peki, nasıl tazelenecek ve duygusal dayanıklılık kazanacağız? Ne yapmamız gerek? Çoğumuz, e-postaları cevaplamayı veya rapor yazmayı bıraktığında beynin kendi kendine tazelendiğini sanır. Daha sonra veya ertesi sabah devam ederse enerjisini geri kazanacağına inanır. Ancak saatlerce yattığı halde işi düşünmekten uykusu bir türlü gelmeyen çok kişi var. Sekiz saat yatıp dinlenmiş olduğunuz halde ertesi sabah kendinizi hâlâ bitkin hissediyor olabilirsiniz. Çünkü dinlenmek başka tazelenmek başka şeydir. İşe ara vermek tazelenmeyi sağlamaz.

İşteki duygusal dayanıklılığınızı artırmak istiyorsanız, iç ve dış tazelenme dönemleriniz olmalı. 2014’te yayınlanan araştırma raporlarında Fred Zijlstra, Mark Cropley ve Leif Rydstedt şöyle diyordu: “İç tazelenme, üzerinde yoğunlaştığınız iş için gerekli zihinsel veya fiziksel kaynaklar geçici olarak tükendiğinde dikkatinizi başka konulara yönlendirerek veya farklı işlerle ilgilenerek mesai saatlerinde olduğu gibi kısa süreli ve önceden belirlenmiş olmayan rahatlama molalarını ifade eder. Dış tazelenme, iş ve işyeri dışında yani mesai dışı günlerde örneğin hafta sonları ya da tatillerde yapılanları ifade eder.”6 Akşam yatağa uzanıp sosyal medyadaki siyasi yorumlara kafa yoruyor veya evinizin tadilatını düşünüyorsanız beyniniz hâlâ yüksek performansla çalışıyor ve tazelenme şansı bulamıyor demektir. Beynimiz de en az bedenimiz kadar dinlenmeye ihtiyaç duyar.

Duygusal dayanıklılığınızı geliştirmeyi gerçekten istiyorsanız işe stratejik molalar vererek başlayabilirsiniz. İç ve dış tazelenme molalarıyla sizi güçlü ve dayanıklı kılacak kaynaklar yaratabilirsiniz. Amy Blankson, Yale Business School’daki çalışmalarına dayanarak kaleme aldığı kitabı The Future of Happiness’ta o stratejik molaları verirken teknolojiden nasıl yararlanacağınızı, aşırı çalışma hatasına düşmekten kendinizi nasıl koruyabileceğinizi anlatıyor.7 Blankson, telefonunuza günde kaç kere baktığınızı gösteren yardımcı uygulamalardan birini kullanmanızı öneriyor. İnsanlar günde ortalama 150 defa telefonunu kontrol ediyor.8 Her kontrolde bir dakika gitse ki bu çok iyimser bir süre, her gün iki buçuk saatinizi o telefon yiyor demektir.

Offtime veya Unplugged gibi uygulamalar kurarak, telefonunuzun uçak moduna otomatik geçmesini sağlayabilir ve teknolojiden uzak anlar yaratabilirsiniz. Ayrıca, tükenen enerjinizi tekrar kazanmak adına 90 dakikada bir bilişsel molalar verebilirsiniz. Öğle yemeğinizi sakın ola ki masanızda yemeyin. Dışarı çıkın, arkadaşlarınızla birlikte olun ve kesinlikle iş konuşmayın. Tüm izinlerinizi kullanın. Bu sayede tazelenmekle kalmaz, üretkenliğinizi ve terfi alma şansınızı da artırırsınız.9

Bize gelince uçakta geçen zamanımızı çalışmadığımız zaman olarak belirledik. Artık uçakta geçen zaman bizim için bir tazelenme molası oldu. Bundan inanılmaz yarar sağladık. Uçağa bindiğimizde genellikle çok yorgun oluyoruz. Oturduğumuz alanın darlığı ve sorunlu internet bağlantısı da çalışmayı iyice çileye çeviriyor. Artık akıntıya kürek çekmeyi bıraktık. Onun yerine rahatlıyor, meditasyon yapıyor, uyuyor, film izliyor, günlük notlar tutuyor veya eğlenceli podcast yayınları dinliyoruz. Uçaktan indiğimizde de artık pili bitik bir vaziyette olmuyoruz. Kendimizi enerjik hissediyor ve şevkle çalışmaya başlıyoruz.

SHAWN ACHOR, çok satan The Happiness Advantage ve Before Happiness adlı kitapların yazarıdır. TED konuşmaları kapsamında “The Happy Secret to Better Work” başlıklı bir sunum yapmıştır. Elliden fazla ülkede ve Fortune 100 listesindeki şirketlerin üçte birinde ve NFL, Pentagon ve Beyaz Saray’da konferans vermiş veya araştırma yapmıştır. Oprah Winfrey Network adlı TV kanalında “21 Days to Inspire Positive Change” adlı eğitim programını hazırlamaktadır. MICHELLE GIELAN, CBS News kanalında çalışan bir haber spikeriyken ayrılmış, Pennsylvania Üniversitesinde pozitif psikoloji alanında araştırma yapmaya başlamıştır. Çok satanlar arasına giren Broadcasting Happiness adlı kitabın yazarıdır. Arianna Huffington ile birlikte, insanın hayatında değişim yaratan hikâyelerin nasıl başarıyı getirdiğini araştırmaktadır.

Notlar

1. J.K. Sluiter, “The Influence of Work Characteristics on the Need for Recovery and Experienced Health: A Study on Coach Drivers,” Ergonomics 42, no. 4 (1999): 573–583.

2. American Academy of Sleep Medicine, “Insomnia Costing U.S. Workforce $63.2 Billion a Year in Lost Productivity,” ScienceDaily, 2 Eylül 2011.

3. C.S. Andreassen, vd. “The Relationships Between Workaholism and Symptoms of Psychiatric Disorders: A Large-Scale Cross-Sectional Study,” PLoS One 11, no. 5 (2016).

4. C.S. Andreassen, vd. “Psychometric Assessment of Workaholism Measures,” Journal of Managerial Psychology 29, no. 1 (2014): 7–24.

5. “What Is Homeostasis?” Scientific American, 3 Ocak 2000.

6. F.R.H. Zijlstra, vd. “From Recovery to Regulation: An Attempt to Reconceptualize ‘Recovery from Work’” (özel sayı araştırma raporu, John Wily & Sons, 2014), 244.

7. A. Blankson, The Future of Happiness (Dallas, Texas: BenBella Books, 2017).

8. J. Stern, “Cellphone Users Check Phones 150x/Day and Other Internet Fun Facts,” Good Morning America, 29 Mayıs 2013.

9. S. Achor, “Are the People Who Take Vacations the Ones Who Get Promoted?” Harvard Business Review online, 12 Haziran 2015.

hbr.org, 24 Haziran 2016